[
  {
    "id": 1,
    "question": "Worauf m\u00fcssen Sie als Schiffsf\u00fchrer vor Reiseantritt hinsichtlich der Seekarten und Seeb\u00fccher achten?",
    "answer": "Auf Vollst\u00e4ndigkeit der Unterlagen und deren Berichtigung auf den neuesten Stand.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "Warum muss in der GPS-Navigation das jeweilige Kartendatum unbedingt ber\u00fccksichtigt werden?",
    "answer": "Weil sich das von GPS verwendete Bezugssystem WGS 84 ( World Geodetic System 1984) von anderen verwendeten Bezugssystemen (Kartendatum) unterscheiden kann.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "Welche Differenzen k\u00f6nnen zwischen WGS 84 und anderen Bezugssystemen auftreten?",
    "answer": "Die Differenzen von \u03c6 und \u03bb liegen im Allgemeinen in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 0,1 kbl bis 1 kbl, also etwa von 20 bis 200 m . Es k\u00f6nnen gr\u00f6\u00dfere Unterschiede auftreten.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 4,
    "question": "Wo finden Sie in der Seekarte Angaben \u00fcber das benutzte Bezugssystem und ggf. entsprechende Korrekturhinweise?",
    "answer": "Am Kartenrand unter dem Titel.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 5,
    "question": "Wie lautet ggf. der Korrekturhinweis bez\u00fcglich GPS in der Seekarte, wenn das benutzte Kartendatum (z. B. ED 50) und WGS 84 nicht \u00fcbereinstimmen?",
    "answer": "Durch Satellitennavigation (z. B. GPS) erhaltene Positionen im WGS 84 sind 0, ... Minuten nordw\u00e4rts/s\u00fcdw\u00e4rts und 0, ... Minuten westw\u00e4rts/ostw\u00e4rts zu verlegen, um mit dieser Karte \u00fcbereinzustimmen.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 6,
    "question": "Woran erkennen Sie, bis wann eine deutsche Seekarte \"amtlich\" berichtigt ist?",
    "answer": "Am Berichtigungsstempel des BSH oder einer amtlichen Seekartenberichtigungsstelle.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 7,
    "question": "Woran erkennen Sie, bis wann eine britische Seekarte \"amtlich\" berichtigt ist?",
    "answer": "Am Berichtigungsstempel auf der R\u00fcckseite der Seekarte.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 8,
    "question": "Was bedeutet der Stempel auf der britischen Seekarte: Corrected up to N.T.M. 3595 1998?",
    "answer": "Seekarte ist berichtigt bis zur Mitteilung Nummer 3595 der Admiralty Notices to Mariners (N.T.M.) in 1998.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 9,
    "question": "Welche Angaben enthalten die Nachrichten f\u00fcr Seefahrer (NfS)?",
    "answer": "In den NfS werden f\u00fcr die sichere Schiffsf\u00fchrung wichtige Ma\u00dfnahmen, Ereignisse und Ver\u00e4nderungen auf den Seeschifffahrtsstra\u00dfen, auf der Hohen See sowie in den Hoheitsgew\u00e4ssern anderer Staaten im europ\u00e4ischen und angrenzenden Bereich bekannt gegeben.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 10,
    "question": "In welcher Sprache werden die Nachrichten f\u00fcr Seefahrer (NfS) verfasst?",
    "answer": "Die Angaben erfolgen in deutscher und in englischer Sprache.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 11,
    "question": "Welche Angaben enthalten deutsche und britische Leuchtfeuerverzeichnisse?",
    "answer": "Beschreibung der Leuchtfeuer, Feuerschiffe und Gro\u00dftonnen sowie deren geographische Lage.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 12,
    "question": "Welche schwimmenden Schifffahrtszeichen werden in der britischen List of Lights und in deutschen Leuchtfeuerverzeichnissen nicht angegeben?",
    "answer": "Tonnen kleiner als 8 m H\u00f6he.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 13,
    "question": "Wo finden Sie Angaben \u00fcber die Merkmale der Schifffahrtszeichen?",
    "answer": "1. In den Leuchtfeuerverzeichnissen bzw. in der List of Lights sowie auszugsweise in den Seekarten. 2. In der Karte 1/ INTInternational Hydrographic 1 des BSH. 3. Schwimmende Schifffahrtszeichen zus\u00e4tzlich in der Anlage I zur SeeSchStrO (z. B. Tonnen des Lateral- bzw. Kardinalsystems).",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 14,
    "question": "Worauf beziehen sich die H\u00f6henangaben der Leuchtfeuer in Leuchtfeuerverzeichnissen in der Nord- und Ostsee?",
    "answer": "In Gew\u00e4ssern mit Gezeiten (z. B. Nordsee) auf mittleres Hochwasser, in gezeitenlosen Gew\u00e4ssern (z. B. Ostsee) auf mittleren Wasserstand.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 15,
    "question": "Wo finden Sie Angaben \u00fcber Br\u00fcckensignale?",
    "answer": "In den See- und Hafenhandb\u00fcchern und in den Seekarten.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 16,
    "question": "Welche Themen (Grobgliederung) enthalten die Seehandb\u00fccher des BSH?",
    "answer": "1. Schifffahrtsangelegenheiten, 2. Naturverh\u00e4ltnisse, 3. K\u00fcstenkunde und Segelanweisungen.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 17,
    "question": "Wie werden Richtungsangaben in nautischen Ver\u00f6ffentlichungen gemacht?",
    "answer": "1. Rechtweisend in Grad, 2. im Uhrzeigersinn (rechtsherum) z\u00e4hlend.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 18,
    "question": "In welchem Quadranten liegt der rote Warnsektor eines Leitfeuers mit der Angabe rot 030\u00b0-042\u00b0 (Begr\u00fcndung!)",
    "answer": "Im S\u00fcdwest-Quadranten. Angegeben sind die Peilungen zum Leuchtfeuer.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 19,
    "question": "Was sind Leitfeuer (direction lights)?",
    "answer": "Leitfeuer sind Einzelfeuer, die durch Sektoren verschiedener Farbe oder Kennung (Leit- oder Warnsektoren) im Allgemeinen ein Fahrwasser, eine Hafeneinfahrt oder einen freien Seeraum zwischen Untiefen bezeichnen.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 20,
    "question": "1. Was sind Richtfeuer (leading lights)? 2. Wann befindet man sich in einer Richtlinie eines Richtfeuers?",
    "answer": "1. Richtfeuer sind Feuer, die als Unter- und Oberfeuer in Deckpeilung als Richtlinie beispielsweise einen Kurs im Fahrwasser, durch eine Hafeneinfahrt oder im freien Seeraum zwischen Untiefen bezeichnen. 2. Ein Schiff befindet sich in der Richtlinie, wenn Unter- und Oberfeuer senkrecht unter-/\u00fcbereinander erscheinen.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 21,
    "question": "Was ist ein Torfeuer?",
    "answer": "Ein Torfeuer besteht aus zwei Feuern gleicher H\u00f6he, gleicher Lichtst\u00e4rke und gleicher Kennung, die zu beiden Seiten der Fahrwasserachse einander genau gegen\u00fcber (rechtwinklig zur Fahrwasserachse) und von der Fahrwasserachse gleich weit entfernt angeordnet sind.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 22,
    "question": "Was ist die \"Tragweite\" eines Feuers?",
    "answer": "Unter Tragweite versteht man denjenigen Abstand, in dem ein Feuer einen eben noch deutlichen Lichteindruck im Auge des Beobachters hervorruft.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 23,
    "question": "Was ist die \"Nenntragweite\" eines Feuers?",
    "answer": "Nenntragweite ist die Tragweite eines Feuers f\u00fcr einen definierten Wert bei einer meteorologischen Sichtweite am Tage von 10 sm .",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 24,
    "question": "Wovon h\u00e4ngt die \"Tragweite\" eines Feuers ab?",
    "answer": "Sie h\u00e4ngt u. a. ab 1. von der Lichtst\u00e4rke (Helligkeit) des Feuers und 2. vom Sichtwert (Lichtdurchl\u00e4ssigkeit der Atmosph\u00e4re).",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 25,
    "question": "In der Seekarte finden Sie bei einem Leuchtfeuer die Eintragung: 18 M. Was bedeutet diese Angabe?",
    "answer": "Es ist die Nenntragweite, hier 18 Seemeilen.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 26,
    "question": "Was ist die \"Sichtweite\" eines Feuers? Wovon h\u00e4ngt sie ab?",
    "answer": "Sichtweite ist die Entfernung, auf die ein Leuchtfeuer \u00fcber die Erdkr\u00fcmmung (Kimm) hinweg vom Beobachter gesehen werden kann. Sie h\u00e4ngt ab 1. von der Feuerh\u00f6he und 2. von der Augesh\u00f6he des Beobachters.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 27,
    "question": "Wie m\u00fcssen sich Tragweite und Sichtweite zueinander verhalten, damit das Verfahren zur Ortsbestimmung \"Feuer in der Kimm\" angewandt werden kann?",
    "answer": "Die Tragweite muss mindestens gleich der Sichtweite sein.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 28,
    "question": "Wo findet man Tabellen zur Ermittlung des Abstandes eines Feuers in der Kimm?",
    "answer": "In deutschen und britischen Leuchtfeuerverzeichnissen.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 29,
    "question": "Wo sind die in Seekarten verwendeten Symbole und Abk\u00fcrzungen erkl\u00e4rt?",
    "answer": "In der Karte 1/INT des BSH.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 30,
    "question": "Wer ver\u00f6ffentlicht die Bekanntmachungen f\u00fcr Seefahrer (BfS) und was umfassen diese Ver\u00f6ffentlichungen?",
    "answer": "1. Die BfS werden von den jeweils zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung des Bundes bzw. der L\u00e4nder ver\u00f6ffentlicht. 2. Sie enthalten alle wichtigen Ma\u00dfnahmen und Ereignisse auf den Seeschifffahrtsstra\u00dfen und der ausschlie\u00dflichen Wirtschaftszone Deutschlands.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 31,
    "question": "Wie werden die Bekanntmachungen f\u00fcr Seefahrer (BfS) der Sportschifffahrt zur Kenntnis gebracht?",
    "answer": "Die BfS werden an den amtlichen Aushangstellen (z. B. bei Wasser- und Schifffahrts\u00e4mtern, Hafenverwaltungen, WSP - Dienststellen, Schleusen, Yachth\u00e4fen) f\u00fcr das betreffende Seegebiet, in dem die Aushangstelle liegt, und f\u00fcr die angrenzenden Reviere und Gebiete sowie im Internet unter www.elwis.de zur Kenntnis gebracht.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 32,
    "question": "Z\u00e4hlen Sie die am h\u00e4ufigsten vorkommenden Ereignisse und Ma\u00dfnahmen auf, \u00fcber die die Bekanntmachungen f\u00fcr Seefahrer (BfS) unterrichten.",
    "answer": "1. \u00c4nderungen an Befeuerung, Betonnung und Landmarken, 2. ver\u00e4nderte Wassertiefen, 3. Wracke, Schifffahrtshindernisse, Rohrleitungen usw. , 4. Bauarbeiten, Baggerarbeiten, milit\u00e4rische \u00dcbungen und damit zusammenh\u00e4ngende Sperrungen oder Behinderungen.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 33,
    "question": "Wer gibt die nautischen Warnnachrichten (NWN) heraus und von wem werden sie verbreitet?",
    "answer": "Nautische Warnnachrichten (NWN) werden von den Verkehrszentralen f\u00fcr deren Zust\u00e4ndigkeitsbereich und von dem st\u00e4ndig besetzten Seewarndienst Emden f\u00fcr das gesamte deutsche Warngebiet zur Verbreitung \u00fcber Funk herausgegeben. Der Rundfunksender Deutschlandfunk verbreitet alle \u00fcber Funk abgegebenen NWN.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 34,
    "question": "Was bedeutet der Zusatz \"vital\" bei einer nautischen Warnnachricht (NWN)?",
    "answer": "Die NWN erh\u00e4lt den Zusatz \"vital\", wenn die Warnung auf eine lebensbedrohende Gefahr hinweist.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 35,
    "question": "Welche Besonderheit bez\u00fcglich des Zusatzes \"vital\" bei einer nautischen Warnnachricht (NWN) gibt es f\u00fcr die Sportschifffahrt?",
    "answer": "Vitale nautische Warnnachrichten f\u00fcr die Sportschifffahrt werden w\u00e4hrend der Zeit vom 1. April bis zum 31. Oktober zur Verbreitung \u00fcber ausgew\u00e4hlte private und \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunkanstalten weitergeleitet.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 36,
    "question": "Wer gibt die Nachrichten f\u00fcr Seefahrer (NfS) heraus und wie und wie oft erfolgt die Herausgabe?",
    "answer": "Die NfS werden vom BSH in Heftform und im Internet herausgegeben und erscheinen einmal w\u00f6chentlich.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 37,
    "question": "Welche Unterlage steht Ihnen zur Verf\u00fcgung zur Berichtigung von britischen Seekarten, die nicht von den NfS erfasst werden?",
    "answer": "Die britischen Notices to Mariners .",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 38,
    "question": "1. Was sind P-Nachrichten? 2. Wie verf\u00e4hrt man mit diesen Nachrichten im Berichtigungsverfahren? (Begr\u00fcndung!)",
    "answer": "1. P-Nachrichten sind solche, die eine bevorstehende (preliminary) Ma\u00dfnahme ank\u00fcndigen. 2. Wegen der begrenzten Geltungsdauer werden keine Berichtigungen auf der Grundlage von P-Nachrichten vom BSH bzw. von amtlichen Seekartenberichtigungsstellen durchgef\u00fchrt. Deshalb m\u00fcssen vor Gebrauch jeder Seekarte die noch g\u00fcltigen P-Nachrichten erfasst und in der Karte vermerkt werden.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 39,
    "question": "1. Was sind T-Nachrichten? 2. Wie verf\u00e4hrt man mit diesen Nachrichten im Berichtigungsverfahren? (Begr\u00fcndung!)",
    "answer": "1. T-Nachrichten sind solche, die \u00fcber einen zeitweiligen (temporary) Zustand unterrichten. 2. Wegen der begrenzten Geltungsdauer werden keine Berichtigungen auf der Grundlage von T-Nachrichten vom BSH bzw. amtlichen Seekartenberichtigungsstellen durchgef\u00fchrt. Deshalb m\u00fcssen vor Gebrauch jeder Seekarte die noch g\u00fcltigen T-Nachrichten erfasst und in der Karte vermerkt werden.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 40,
    "question": "Worauf muss beim Ansteuern einer K\u00fcste bei der Auswahl von Seekarten geachtet werden? Begr\u00fcnden Sie Ihre Antwort.",
    "answer": "Seekarten mit gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichem Ma\u00dfstab verwenden. Nur in diesen Karten sind alle Schifffahrtszeichen und weitere f\u00fcr die Navigation wichtigen Informationen eingetragen.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 41,
    "question": "Was m\u00fcssen Sie bei Kursberechnungen hinsichtlich der in der Seekarte angegebenen Ortsmissweisungen beachten?",
    "answer": "Die f\u00fcr ein bestimmtes Jahr angegebene Missweisung muss mittels der in der Seekarte angegebenen j\u00e4hrlichen \u00c4nderung f\u00fcr das aktuelle Jahr berichtigt werden.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 42,
    "question": "Was m\u00fcssen Sie bei der Benutzung von deutschen \"Sportbootkarten\" beachten?",
    "answer": "Sie werden nach dem Druck weder vom BSH noch von den Seekartenvertriebsstellen berichtigt. Sie m\u00fcssen also vom Nutzer nach dem Kauf vor Benutzung \u00fcber die NfS auf den aktuellen Stand berichtigt werden.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 43,
    "question": "Nach welcher Faustregel k\u00f6nnen Sie m/s in Knoten umrechnen?",
    "answer": "\"Doppelt so viele Knoten ( kn ) wie m/s\" oder \"m/s multipliziert mit 2 = kn\".",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 44,
    "question": "Was m\u00fcssen Sie beachten, wenn Sie die mit Loggen ermittelte Fahrt z. B. f\u00fcr das Arbeiten in Seekarten ber\u00fccksichtigen wollen?",
    "answer": "Die \u00fcblichen Logmethoden liefern ausschlie\u00dflich die \"Fahrt durchs Wasser ( FdW )\". Um die \"Fahrt \u00fcber Grund ( F\u00fcG )\" zu ermitteln, m\u00fcssen Stromrichtung und Stromgeschwindigkeit ber\u00fccksichtigt werden.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 45,
    "question": "Welche Fahrt zeigen GPS-Ger\u00e4te an?",
    "answer": "Die Fahrt \u00fcber Grund (F\u00fcG).",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 46,
    "question": "Welchen Kurs zeigen GPS-Ger\u00e4te an?",
    "answer": "Den Kurs \u00fcber Grund ( K\u00fcG ).",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 47,
    "question": "Warum m\u00fcssen Sie Ihre Position regelm\u00e4\u00dfig in die Seekarte eintragen?",
    "answer": "Um Abweichungen von der Kurslinie fr\u00fchzeitig und sicher zu erkennen und um ggf. den Kurs zu berichtigen.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 48,
    "question": "Was ist die Besteckversetzung (BV)?",
    "answer": "Richtung ( rw ) und Entfernung (in sm) vom Koppelort (O ) zum beobachteten Ort (O ), bezogen auf den gleichen Zeitpunkt. k b",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 49,
    "question": "Welche Ursachen kann die Besteckversetzung (BV) haben?",
    "answer": "Die BV kann folgende Ursachen haben: 1. ungenaues Steuern und Koppeln, 2. Kursfehler (z. B. ungenaue Steuertafel) und 3. fehlende oder unvollst\u00e4ndige Ber\u00fccksichtigung von Strom und Wind.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 50,
    "question": "Warum sollte der Winkel zwischen zwei Peilungen nicht kleiner als 30\u00b0 und nicht gr\u00f6\u00dfer als 150\u00b0 sein?",
    "answer": "Damit der gefundene Standort eine ausreichend sichere Positionsbestimmung ergibt.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 51,
    "question": "Warum sind regelm\u00e4\u00dfige Kompasskontrollen erforderlich?",
    "answer": "Zur \u00dcberpr\u00fcfung der Funktionsf\u00e4higkeit des Kompasses und der Werte in der Ablenkungstabelle.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 52,
    "question": "Wodurch k\u00f6nnen auch in gezeitenlosen Revieren erhebliche Wasserstandsschwankungen und Str\u00f6mungen (z. B. Triftstrom) hervorgerufen werden?",
    "answer": "Durch St\u00e4rke, Dauer und Richtung des Windes oder \"Zur\u00fcckschwappen\" aufgestauter Wassermassen (z. B. Ostsee).",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 53,
    "question": "Welche navigatorischen Vorbereitungen treffen Sie vor einer Fahrt in Dunkelheit?",
    "answer": "1. Kurse und Kurs\u00e4nderungspunkte m\u00f6glichst vorausbestimmen, 2. Untiefen und Hindernisse in der Karte besonders kennzeichnen, 3. in der Seekarte markieren, welche Leuchtfeuer wann und wo in der Kimm erscheinen und 4. Wegstrecke nach unbefeuerten Tonnen absuchen.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 54,
    "question": "Welche M\u00f6glichkeiten der terrestrischen Ortsbestimmung muss man kennen?",
    "answer": "1. Kreuzpeilung, 2. Peilung und Abstand (Feuer in der Kimm, Radarabstand), 3. Peilung und Lotung.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 55,
    "question": "Nennen Sie zwei M\u00f6glichkeiten der Ortsbestimmung, wenn Sie nur ein Objekt mit bekannten Merkmalen (z. B. Leuchtturm) in Sicht haben.",
    "answer": "1. Peilung und Abstand (Feuer in der Kimm, Radarabstand), 2. Peilung und Lotung.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 56,
    "question": "Welche Nordrichtungen werden in der Navigation unterschieden? Erl\u00e4utern Sie diese kurz.",
    "answer": "1. rwN : rechtweisend Nord ist die Richtung eines Meridians zum geographischen Nordpol. 2. mwN : missweisend Nord ist die Richtung des erdmagnetischen Feldes zum magnetischen Nordpol, abh\u00e4ngig von Schiffsort und Datum (Jahr). In diese Richtung stellt sich eine ungest\u00f6rte Magnet-(Kompass-)nadel ein. 3. MgN : ist die Richtung zu Magnetkompass-Nord. In diese Richtung zeigt die durch das schiffsmagnetische Feld beeinflusste Kompassnadel an Bord.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 57,
    "question": "Nennen Sie die Winkel zwischen den Nordrichtungen rechtweisend Nord (rwN), missweisend Nord (mwN) und Magnetkompass-Nord (MgN).",
    "answer": "1. Mw : Missweisung ist der Winkel von rwN nach mwN. 2. Abl : Ablenkung (Abl) oder Deviation ( Dev ) ist der Winkel von mwN nach MgN.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 58,
    "question": "Nennen Sie den Winkel zwischen den Nordrichtungen rwN und MgN.",
    "answer": "Der Winkel von rwN nach MgN ist die Fehlweisung ( Fw ; Abl + Mw = Fw).",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 59,
    "question": "Wo finden Sie die erforderlichen Werte der Missweisung? Worauf ist dabei zu achten?",
    "answer": "1. Die Missweisung findet sich in der Seekarte eingedruckt f\u00fcr ein bestimmtes Jahr. 2. Dieser Wert muss mit der ebenfalls in der Seekarte angegebenen j\u00e4hrlichen \u00c4nderung auf das Jahr der Benutzung berichtigt werden.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 60,
    "question": "Wo finden Sie die erforderlichen Werte der Ablenkung (Abl)? Worauf ist dabei zu achten?",
    "answer": "1. Die Abl wird einer Ablenkungstabelle entnommen. 2. Die Abl ist abh\u00e4ngig vom anliegenden Kurs.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 61,
    "question": "Warum muss f\u00fcr jedes Fahrzeug eine eigene Ablenkungstabelle (Steuertafel) erstellt werden?",
    "answer": "Die Ablenkungstabelle kann auf jedem Schiff andere Werte haben.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 62,
    "question": "Worauf m\u00fcssen Sie achten, wenn eine Magnetkompasspeilung (MgP) auf eine rechtweisende Peilung (rwP) beschickt werden soll?",
    "answer": "Abl f\u00fcr den anliegenden MgK (Magnetkompasskurs) aus der Steuertafel (Ablenkungstabelle) entnehmen; an den so erhaltenen mwK (missweisenden Kurs) die f\u00fcr das laufende Jahr der Seekarte entnommene Mw anbringen.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 63,
    "question": "Unter welchen Voraussetzungen ergibt sich eine brauchbare Standlinie aus einer Lotung?",
    "answer": "Der Meeresgrund muss ausreichend regelm\u00e4\u00dfig und ausreichend steil ansteigen/abfallen.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 64,
    "question": "Neben den Fahrwassertonnen liegen auf den Seeschifffahrtsstra\u00dfen weitere Tonnen aus, die f\u00fcr die Sportschifffahrt besonders wichtig sind. Welche Schifffahrtszeichen sind das?",
    "answer": "Sonderzeichen zur Bezeichnung von Sperrgebieten und Kardinalzeichen f\u00fcr allgemeine Gefahrenstellen.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 65,
    "question": "Aus welchen nautischen Publikationen k\u00f6nnen Sie Sperr- und Verbotsgebiete mit ihren Grenzen ersehen?",
    "answer": "Aus den Seekarten, Bekanntmachungen f\u00fcr Seefahrer (BfS) und Nautischen Warnnachrichten (NWN).",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 66,
    "question": "Welche Sonderzeichen kennzeichnen Reeden, besondere Gebiete oder Stellen, z. B. Warngebiete?",
    "answer": "Gelbe Fasstonnen, Leuchttonnen, Spierentonnen oder Stangen.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 67,
    "question": "Welche Sonderzeichen kennzeichnen Sperrgebiete?",
    "answer": "Gelbe Fasstonnen, Leuchttonnen, Spierentonnen oder Stangen mit einem breiten roten Band. Beschriftung auf Fasstonne oder Leuchttonne mit schwarzen Buchstaben: \"Sperrgebiet\" oder \"Sperr-G\".",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 68,
    "question": "Welche Farbe haben Feuer auf Sonderzeichen, wenn vorhanden?",
    "answer": "Farbe gelb.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 69,
    "question": "Was bedeutet das Ausliegen der folgenden Schifffahrtszeichen: wei\u00dfe Fasstonne, Kugeltonne oder Stange mit einem - von oben gesehen - rechtwinkligen gelben Kreuz bzw. bei Stangen mit einem breiten gelben Band?",
    "answer": "Fahrverbot f\u00fcr Maschinenfahrzeuge und Wassermotorr\u00e4der auf wegen Badebetrieb gesperrten Wasserfl\u00e4chen.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 70,
    "question": "Wie stehen Sonne und Mond winkelm\u00e4\u00dfig zur Erde bei Springzeit und bei Nippzeit (die Springversp\u00e4tung soll hier unber\u00fccksichtigt bleiben)? einer",
    "answer": "Bei Springzeit befinden sich Mond und Sonne in Ebene mit der Erde, bei Nippzeit stehen die Verbindungslinien Erde/Sonne und Erde/Mond im rechten Winkel zueinander.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 71,
    "question": "Erkl\u00e4ren Sie den Begriff \"Alter der Gezeit\".",
    "answer": "Das Alter der Gezeit gibt an, in welcher Phase (Nippzeit, Mittzeit, Springzeit) sich das aktuelle Tidengeschehen befindet.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 72,
    "question": "Warum findet man z. B. bei Bezugsorten in der Nordsee bzw. im Englischen Kanal zeitweise nur ein Hoch- bzw. Niedrigwasser pro Tag?",
    "answer": "Die Umlaufzeit des Mondes um die Erde dauert im Mittel 24 h 50 min. (Mondtag) gegen\u00fcber dem Sonnentag (= 24 h). Deshalb \"rutscht\" das letzte HW oder NW zeitweise in den n\u00e4chsten Tag.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 73,
    "question": "Weshalb und wie k\u00f6nnen die tats\u00e4chlichen Wasserst\u00e4nde von den Angaben in den Gezeitentafeln teilweise erheblich abweichen?",
    "answer": "Durch Wind und/oder durch sehr hohen bzw. sehr niedrigen Luftdruck k\u00f6nnen erhebliche Wasserstands\u00e4nderungen entstehen. HWH bzw. NWH k\u00f6nnen h\u00f6her oder niedriger sein als angegeben, die Hoch- und Niedrigwasserzeit kann f\u00fcher oder sp\u00e4ter eintreten als angegeben.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 74,
    "question": "Worauf beziehen sich die Tiefenangaben in Seekarten in den deutschen Gew\u00e4ssern der Ost- und Nordsee?",
    "answer": "Auf Kartennull ( KN ).",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 75,
    "question": "Was ist Kartennull?",
    "answer": "Kartennull (KN) ist die Bezugsfl\u00e4che f\u00fcr die Tiefenangaben in einer Seekarte.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 76,
    "question": "Wie ist Kartennull (KN) in der Ost- und Nordsee und im Englischen Kanal definiert? Wo finden Sie die entsprechenden Angaben zur Kartennullebene?",
    "answer": "In der Ostsee entspricht KN dem mittleren Wasserstand. In der Nordsee und im Englischen Kanal entspricht KN dem niedrigstm\u00f6glichen Gezeitenwasserstand ( LAT = Lowest Astronomical Tide). In der jeweiligen Seekarte ist die Kartennullebene beschrieben.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 77,
    "question": "Was m\u00fcssen Sie bedenken, wenn Sie die Wassertiefe au\u00dferhalb der Niedrigwasserzeit loten?",
    "answer": "Beim folgenden Niedrigwasser wird die Wassertiefe geringer sein als zum Zeitpunkt der Lotung.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 78,
    "question": "Was ist die Kartentiefe?",
    "answer": "Die Kartentiefe ( KT ) ist die auf Kartennull bezogene Wassertiefe. Kartentiefe ist Wassertiefe abz\u00fcglich H\u00f6he der Gezeit.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 79,
    "question": "Mit welcher Wassertiefe k\u00f6nnen Sie bei einer Lotung normalerweise mindestens rechnen?",
    "answer": "Mit der Kartentiefe.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 80,
    "question": "Welche Bedeutung hat die Angabe \"Springzeit\" f\u00fcr die Wasserst\u00e4nde in Gezeitengebieten?",
    "answer": "Zur Springzeit sind besonders hohe Hochwasser und besonders niedrige Niedrigwasser zu erwarten.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 81,
    "question": "Welche Bedeutung hat die Angabe \"Nippzeit\" f\u00fcr die Wasserst\u00e4nde in Gezeitengebieten?",
    "answer": "Zur Nippzeit sind besonders niedrige Hochwasser und besonders hohe Niedrigwasser zu erwarten.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 82,
    "question": "Welche Bedeutung haben die Angaben \"Nippzeit\" bzw. \"Springzeit\" f\u00fcr die Gezeitenstr\u00f6me?",
    "answer": "Zur Springzeit setzen die Gezeitenstr\u00f6me z. T. deutlich st\u00e4rker als zur Nippzeit.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 83,
    "question": "Wo k\u00f6nnen Sie Informationen \u00fcber Gezeitenstr\u00f6me in K\u00fcstengew\u00e4ssern finden?",
    "answer": "1. In Gezeitenstromatlanten, Seehandb\u00fcchern, 2. in Seekarten aus Gezeitenstromtabellen, die bezogen sind auf die Hochwasserzeiten des dort genannten Bezugsortes.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 84,
    "question": "Auf einer Seekarte finden Sie in K\u00fcstenn\u00e4he die Tiefenangabe 2 3 . Was bedeutet das?",
    "answer": "Der Ort der Zahl liegt 2,3 m \u00fcber Kartennull und kann trockenfallen.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 85,
    "question": "In welchem Zusammenhang stehen Kartentiefe (KT), Wassertiefe (WT) und H\u00f6he der Gezeit (H)?",
    "answer": "WT - H = KT oder KT + H = WT (L\u00f6sung auch als Skizze m\u00f6glich).",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 86,
    "question": "Warum ist es in Tidengew\u00e4ssern wichtig, die Uhrzeit einer Lotung festzuhalten?",
    "answer": "Um anhand der Gezeitentafel feststellen zu k\u00f6nnen, ob das Wasser steigt oder f\u00e4llt.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 87,
    "question": "Was ist ein Pegel?",
    "answer": "Eine Skala zur Anzeige des Wasserstandes.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 88,
    "question": "Welchen Einfluss kann der Wind auf die Gezeiten haben?",
    "answer": "Der Wind kann Str\u00f6mungen und Wasserstands\u00e4nderungen hervorrufen, die zu den Gezeitenstr\u00f6men und den Gezeiten hinzutreten.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 89,
    "question": "Nennen Sie drei wichtige Vorz\u00fcge von GPS.",
    "answer": "1. GPS arbeitet weltweit. 2. Die Positionsanzeige ist jederzeit verf\u00fcgbar. 3. Der Positionsfehler ist gering.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 90,
    "question": "Wie gro\u00df ist die typische und realistische Genauigkeit von Positionen, die mit GPS und DGPS ermittelt werden?",
    "answer": "1. GPS: 10 - 20 m bei einer Wahrscheinlichkeit von etwa 95 %. 2. DGPS: 1 - 10 m bei einer Wahrscheinlichkeit von etwa 95 %.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 91,
    "question": "Wo muss man mit ungenauen Anzeigen des GPS rechnen?",
    "answer": "1. Bei Abschattung der GPS-Antenne. 2. In der N\u00e4he von Flugh\u00e4fen und in der N\u00e4he von Fernsehsendern. 3. In der N\u00e4he von Marineeinrichtungen. 4. Bei Nutzung von UKW-Ger\u00e4ten und anderen elektronischen/elektrischen Ger\u00e4ten an Bord.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 92,
    "question": "Was bedeutet die Abk\u00fcrzung GPS?",
    "answer": "Global Positioning System .",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 93,
    "question": "Was ist das Grundprinzip von GPS?",
    "answer": "Durch Laufzeitmessungen von GPS-Signalen vom Satelliten zum Empf\u00e4nger und damit durch Abstandsmessungen zu den Satelliten wird die Ortsbestimmung erm\u00f6glicht.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 94,
    "question": "Was bedeutet die Abk\u00fcrzung DGPS und nach welchem Prinzip arbeitet DGPS?",
    "answer": "DGPS = Differential Global Positioning System . Hierbei handelt es sich um eine regionale Verbesserung der Ortsbestimmung. Dabei werden von Referenzstationen \u00fcber Funk Korrekturwerte f\u00fcr die GPS-Messwerte an die Schiffe \u00fcbertragen.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 95,
    "question": "Was ist bei Anbringung einer GPS-Antenne zu beachten?",
    "answer": "1. Sie muss ringsum freie Sicht (ohne Abschattungen) haben. 2. Einwandfreie Erdung.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 96,
    "question": "Was bewirkt die Bedienung der MOB-Taste bei GPS-Ger\u00e4ten?",
    "answer": "1. Die Position zur Zeit des Tastendrucks wird gespeichert. 2. Rechtweisende Peilung (rwP) und Distanz zu diesem Punkt werden angezeigt.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 97,
    "question": "Was bedeutet die Aussage: \"Die Ortsgenauigkeit betr\u00e4gt 100 m mit einer Wahrscheinlichkeit von 95 %\"?",
    "answer": "Das Schiff befindet sich mit einer Wahrscheinlichkeit von 95 % in einem Fehlerkreis von 100 m Radius um den beobachteten Ort. Also: jede 20. Ortsbestimmung (5 %) ist ungenauer als ca. 100 m.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 98,
    "question": "Wie kann man feststellen, ob die GPS-Position genau bzw. zuverl\u00e4ssig ist?",
    "answer": "1. Durch den vom Empf\u00e4nger angezeigten HDOP (horizontal dilution of precision = Satellitenverteilung). 2. Durch die vom Empf\u00e4nger angezeigte Anzahl der getrackten Satelliten. 3. Durch Vergleich mit anderen Navigationssystemen und der Koppelposition.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 99,
    "question": "Was ist bei Eintragung eines GPS-Ortes in eine Seekarte zu beachten?",
    "answer": "Das Bezugssystem muss \u00fcbereinstimmen. Dieses kann geschehen durch: 1. Auswahl und Einstellung des Kartenbezugssystems im Empf\u00e4nger. 2. Manuelle Verschiebung des GPS-Ortes um die in der Seekarte angegebenen N / S - und E / W -Korrektur. 3. Verwendung von Seekarten, die auf dem System WGS 84 beruhen.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 100,
    "question": "Was ist ein Wegpunkt?",
    "answer": "Geographische Koordination eines anzusteuernden Punktes.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 101,
    "question": "Was bedeutet WGS 84 und was wird damit erreicht?",
    "answer": "1. Globales Bezugssystem \"World Geodetic System 1984\". 2. Mit diesem System (= Referenzellipsoid bei GPS) wird weltweit eine optimale Anpassung an die reale Form des gesamten Erdk\u00f6rpers erreicht.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 102,
    "question": "Wodurch k\u00f6nnen Radarechos von kleinen Fahrzeugen und Tonnen auf den Sichtschirmen von Radarger\u00e4ten \"verschwinden\"?",
    "answer": "1. Durch Seegang und/oder Niederschlag, 2. durch falsche Bedienung, 3. durch zu gro\u00dfe Entfernung, 4. durch Gieren des eigenen Fahrzeugs bei relativ vorausorientierter Radarstellung ( head up ).",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 103,
    "question": "Wie kann man mit Radar den eigenen Schiffsort bestimmen?",
    "answer": "1. Peilung des Objektes gibt einen Peilstrahl als Standlinie. 2. Abstandsmessung mit dem VRM (Variable Range Marker) gibt einen Abstandskreis als Standlinie.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 104,
    "question": "Wie kann man gegebenenfalls verhindern, dass sich Echoanzeigen von Zielen (z. B. 2 Tonnen, 2 Molenk\u00f6pfe) \u00fcberlappen?",
    "answer": "1. Kurze Impulsl\u00e4nge w\u00e4hlen. 2. Messbereich verkleinern.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 105,
    "question": "Was bedeutet der Begriff AIS auf See?",
    "answer": "AIS bezeichnet das automatische Identifizierungssystem (Automatic Identification System).",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 106,
    "question": "Welche Aufgaben hat AIS?",
    "answer": "Alle ausger\u00fcsteten Schiffe senden automatisch (also ohne Aufforderung und menschliches Eingreifen) in regelm\u00e4\u00dfigen kurzen Abst\u00e4nden ihre Identit\u00e4t und einen schiffsbezogenen Datensatz. Au\u00dferdem k\u00f6nnen bei Bedarf sicherheitsrelevante Nachrichten (\"safety related messages\") von Bord oder von Landstationen gesendet werden.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 107,
    "question": "Welche Reichweite hat ein AIS-Bordger\u00e4t und wovon ist sie abh\u00e4ngig?",
    "answer": "Die Reichweite und Ausbreitungsbedingungen entsprechen denen von UKW. Bei Handelsschiffen kann man von 20 bis 30 sm ausgehen. Die Reichweite ist abh\u00e4ngig von der Antennenh\u00f6he.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 108,
    "question": "Wie kann die Reichweite eines AIS-Bordger\u00e4tes landseitig erh\u00f6ht werden und wie wirken sich dabei Hindernisse (z. B. Berge) aus?",
    "answer": "Unter bestimmten Umst\u00e4nden kann die Reichweite heraufgesetzt werden (z. B. mit Hilfe von \"Relaisstationen\"), wobei ggf. auch abschattende Hindernisse umgangen werden k\u00f6nnen.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 109,
    "question": "Welche AIS-Daten werden von Schiffen aus der Berufsschifffahrt gesendet?",
    "answer": "Statische Daten: ID , Rufzeichen, L\u00e4nge und Breite des Schiffes u. a. Dynamische Daten ( i. W. Sensordaten): UTC , Position, Heading, Kurs und Fahrt \u00fcber Grund, ggf. Rate-of-turn, Fahrtstatus (z. B. Maschinenfahrzeug mit Fahrt durchs Wasser, Ankerlieger, man\u00f6vrierbehindertes Fahrzeug). Reisebezogene Daten: Tiefgang, Zielort (Destinaton), ETA u. a.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 110,
    "question": "Wann kann man sich auf die Verf\u00fcgbarkeit und Anzeige vn AIS-Signalen anderer Fahrzeuge verlassen? Nennen Sie die wesentlichen Voraussetzungen!",
    "answer": "Andere Fahrzeuge werden nur angezeigt, wenn das Fahrzeug auch sendet, d. h., wenn 1. das Fahrzeug mit AIS ausger\u00fcstet ist, 2. das sendende Fahrzeug AIS nicht abgeschaltet hat (darf der Kapit\u00e4n allerdings nur bei bestimmten zwingenden Gr\u00fcnden), 3. GPS aktiv ist und 4. aus Kapazit\u00e4tsgr\u00fcnden (z. B. durch zu viele Schiffe in einem Seegebiet = \"target overflow\") keine Fahrzeuge ausgeschlossen werden.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 111,
    "question": "Wie ist die Genauigkeit von AIS-Daten zu beurteilen (Position und manuell eingegebene Daten)?",
    "answer": "Position: Mit AIS wird zus\u00e4tzlich zur GPS-Position eines Schiffes die Information \u00fcbertragen, ob es sich um einen GPS- oder DGPS- Ort handelt. Ist die GPS-Position eines Schiffes falsch, wird diese falsche Position auf allen anderen Schiffen angezeigt. Manuell eingegebene Daten: Es muss damit gerechnet werden, dass Zielort, Tiefgang, Fahrtstatus u. a. falsch sind, wenn sie - z. B. aus Nachl\u00e4ssigkeit - nicht von der Schiffsf\u00fchrung aufdatiert werden.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 112,
    "question": "Welche besondere Bedeutung hat AIS f\u00fcr die Sportschifffahrt im Vergleich mit der Radaranzeige auf anderen Schiffen?",
    "answer": "Sportfahrzeuge werden h\u00e4ufig auf den Radarger\u00e4ten anderer Schiffe nicht sicher angezeigt bzw. die Anzeigen gehen im Seegangsclutter oder in der Informationsf\u00fclle unter. Da jetzt auf vielen Schiffen die AIS-Daten zus\u00e4tzlich im Radar dargestellt werden, besteht die Gefahr, dass Sportfahrzeuge noch weniger auff\u00e4llig sind, wenn sie nicht selbst mit AIS ausger\u00fcstet sind.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 113,
    "question": "Welche Navigationsger\u00e4te sollten Sie auf einer Yacht auch bei Kurzfahrten nahe der K\u00fcste mindestens an Bord haben?",
    "answer": "Steuerkompass, Peilkompass, Lot, Log, Uhr.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 114,
    "question": "Was geh\u00f6rt zur navigatorischen Mindestausr\u00fcstung einer Yacht in K\u00fcstengew\u00e4ssern? Nennen Sie mindestens 6 Beispiele.",
    "answer": "1. Steuerkompass, 2. Peileinrichtung, 3. terrestrisches oder satellitengest\u00fctztes Funknavigationsger\u00e4t, 4. Log, 5. Lot, 6. Fernglas, 7. Barometer, 8. Weltempf\u00e4nger f\u00fcr Rundfunk, 9. Seeb\u00fccher und auf den neuesten Stand berichtigte Seekarten f\u00fcr das zu befahrende Seegebiet, 10. Logbuch, 11. Uhr/Zeitmesser.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 115,
    "question": "Welchen Vorteil hat ein Kugelkompass gegen\u00fcber einem Fernglaskompass?",
    "answer": "1. Der Kugelkompass kann auch bei gr\u00f6\u00dferer Kr\u00e4ngung noch als Messinstrument benutzt werden. 2. Die Kugelform verbessert die Ablesbarkeit der Kompassrose (Vergr\u00f6\u00dferungseffekt).",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 116,
    "question": "Was beeinflusst die Ablenkung eines Kompasses dauerhaft?",
    "answer": "Ver\u00e4nderung des magnetischen Zustandes an Bord, z. B. Einbauten und Lage\u00e4nderung von Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nden.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 117,
    "question": "Was beeinflusst die Ablenkung eines Kompasses vor\u00fcbergehend?",
    "answer": "Elektronische Ger\u00e4te (z. B. Radio, Handy), magnetisierte Gegenst\u00e4nde (z. B. Werkzeug, Peilkompass) und Gleichstromleitungen in der N\u00e4he des Kompasses.",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 118,
    "question": "Welchen Abstand muss magnetisierbares Material vom Magnetkompass haben? Schifffahrtsrecht",
    "answer": "Mindestens 1 Meter. Stand: 01. Juli 2006 \u00a9 Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung des Bundes Sie sind hier: ELWIS Schifffahrtsrecht Sportschifffahrt Sportbootf\u00fchrerscheine Fragenkatalog SKS",
    "topic": "Navigation"
  },
  {
    "id": 1,
    "question": "Was sind \"Sicherheitszonen\" im Sinne der Verordnung zu den KVR?",
    "answer": "Sicherheitszonen sind Wasserfl\u00e4chen im Umkreis von 500 m um Plattformen, Bohrinseln, Forschungsanlagen u. a. , die nicht befahren werden d\u00fcrfen.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "Die Verordnung zu den KVR verbietet die F\u00fchrung eines Fahrzeugs, wenn man infolge des Genusses alkoholischer Getr\u00e4nke in der sicheren F\u00fchrung des Fahrzeugs behindert ist. Welchen \u00f6rtlichen Geltungsbereich hat die vorgenannte Verordnung?",
    "answer": "Die Verordnung gilt auf Seeschifffahrtsstra\u00dfen und f\u00fcr Schiffe, die die Bundesflagge f\u00fchren, seew\u00e4rts der Begrenzung des K\u00fcstenmeeres der Bundesrepublik Deutschland (also weltweit), soweit nicht in den Hoheitsgew\u00e4ssern anderer Staaten abweichende Regelungen gelten.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "Wer darf laut Verordnung zu den KVR ein Fahrzeug nicht f\u00fchren oder als Mitglied der Crew eine andere T\u00e4tigkeit des Br\u00fccken- oder Decksdienstes nicht aus\u00fcben (allgemein ohne Zahlen zu beantworten)?",
    "answer": "Wer infolge k\u00f6rperlicher oder geistiger M\u00e4ngel oder des Genusses alkoholischer Getr\u00e4nke oder anderer berauschender Mittel in der sicheren F\u00fchrung eines Fahrzeugs oder in der sicheren Aus\u00fcbung einer anderen T\u00e4tigkeit des Br\u00fccken- oder Decksdienstes behindert ist.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 4,
    "question": "Welche Atem- bzw. Blutalkoholkonzentration darf laut Verordnung zu den KVR nicht erreicht werden, damit kein Verbot f\u00fcr ein F\u00fchren eines Fahrzeugs oder als Mitglied der Crew f\u00fcr ein Aus\u00fcben des Br\u00fcckendienstes besteht?",
    "answer": "0,25 mg/l oder mehr Alkohol in der Atemluft oder 0,5 Promille oder mehr Alkohol im Blut oder eine Alkoholmenge, die zu einer solchen Atem- oder Blutalkoholkonzentration f\u00fchrt.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 5,
    "question": "Die KVR regeln u. a. das Verhalten der Schiffsf\u00fchrungen bei Kollisionsgefahr. Was ist im Rahmen der Verantwortlichkeit bei der Auslegung und Befolgung der KVR zu ber\u00fccksichtigen?",
    "answer": "Bei der Auslegung und Befolgung der KVR sind stets alle Gefahren der Schifffahrt und des Zusammensto\u00dfes sowie alle besonderen Umst\u00e4nde einschlie\u00dflich Behinderungen der betroffenen Fahrzeuge geb\u00fchrend zu ber\u00fccksichtigen, die zum Abwenden unmittelbarer Gefahr ggf. auch ein Abweichen von diesen Regeln erfordern k\u00f6nnen ( z. B. Abweichen von der Kurshaltepflicht, wenn der Ausweichpflichtige nicht angemessen handelt).",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 6,
    "question": "Welche Grundregeln f\u00fcr das Verhalten im Verkehr verlangen die KVR, die ein Schiffsf\u00fchrer zu ber\u00fccksichtigen hat, auch wenn keine konkrete Regel anwendbar ist?",
    "answer": "Die KVR befreien nicht von den Folgen, die durch unzureichende Einhaltung der KVR oder unzureichende Vorsichtsma\u00dfnahmen entstehen, d. h. , allgemeine seem\u00e4nnische Praxis oder besondere Umst\u00e4nde des Falles k\u00f6nnen \u00fcber die Mindestanforderungen der KVR hinausgehende Ma\u00dfnahmen erfordern.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 7,
    "question": "Was sind Verkehrstrennungsgebiete? Wie sind sie zu befahren?",
    "answer": "1. Verkehrstrennungsgebiete sind Schifffahrtswege, die durch Trennlinien oder Trennzonen in Einbahnwege geteilt sind. 2. Diese d\u00fcrfen nur in Fahrtrichtung rechts der Trennlinie/Trennzone befahren werden, aber unter Nutzung der vollen Breite des Einbahnweges.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 8,
    "question": "Was ist ein \"man\u00f6vrierunf\u00e4higes Fahrzeug\"?",
    "answer": "Man\u00f6vrierunf\u00e4hig ist ein Fahrzeug, das wegen au\u00dfergew\u00f6hnlicher Umst\u00e4nde (z. B. Ruderbruch) nicht regelgerecht man\u00f6vrieren und daher einem anderen Fahrzeug nicht ausweichen kann.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 9,
    "question": "Was ist ein \"man\u00f6vrierbehindertes Fahrzeug\"?",
    "answer": "Man\u00f6vrierbehindert ist ein Fahrzeug, das durch die Art seines Einsatzes behindert ist (z. B. Bagger, Kabelleger), regelgerecht zu man\u00f6vrieren, und daher einem anderen Fahrzeug nicht ausweichen kann.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 10,
    "question": "Nennen Sie mindestens 3 Beispiele f\u00fcr \"man\u00f6vrierbehinderte Fahrzeuge\".",
    "answer": "1. Tonnenleger, Kabelleger, Rohrleger im Einsatz, 2. Bagger, Vermessungsfahrzeuge im Einsatz, 3. Versorger im Einsatz, 4. Flugzeugtr\u00e4ger im Einsatz, 5. Minenr\u00e4umfahrzeuge im Einsatz, 6. Fahrzeuge w\u00e4hrend eines Schleppvorganges, bei dem das schleppende Fahrzeug und sein Anhang erheblich behindert sind, vom Kurs abzuweichen.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 11,
    "question": "Was ist unter \"sicherer Geschwindigkeit\" zu verstehen?",
    "answer": "Das Fahrzeug muss jederzeit innerhalb einer solchen Entfernung zum Stehen gebracht werden k\u00f6nnen, dass ein Zusammensto\u00df vermieden wird.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 12,
    "question": "Ab welcher L\u00e4nge m\u00fcssen Sportfahrzeuge mit den Lichtern/Signalk\u00f6rpern ausger\u00fcstet sein, die bei Man\u00f6vrierunf\u00e4higkeit zu setzen sind?",
    "answer": "Fahrzeuge ab 12 m L\u00e4nge.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 13,
    "question": "Sie sehen in der D\u00e4mmerung in der Nordsee in der Zufahrt zur Jade einen gro\u00dfen Tanker mit der \u00fcblichen Lichterf\u00fchrung, auf dem kurze Zeit sp\u00e4ter die Lichter rot-wei\u00df-rot senkrecht \u00fcbereinander zus\u00e4tzlich zu den Fahrtlichtern gesetzt werden. Welche rechtliche Bedeutung hat die ge\u00e4nderte Signalgebung f\u00fcr Sie?",
    "answer": "Beim Erreichen des Geltungsbereiches der SeeSchStrO kennzeichnet sich der Tanker als Wegerechtschiff, das als man\u00f6vrierbehindertes Fahrzeug gilt. Diesem so gekennzeichneten Fahrzeug muss im Falle einer Kollisionsgefahr ausgewichen werden.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 14,
    "question": "Welche Lichter m\u00fcssen man\u00f6vrierbehinderte Fahrzeuge (au\u00dfer Minenr\u00e4umfahrzeuge) f\u00fchren 1. ohne Fahrt durchs Wasser (FdW), 2. mit FdW, 3. vor Anker?",
    "answer": "1. Ohne FdW: rot-wei\u00df-rot senkrecht \u00fcbereinander. 2. Mit FdW: rot-wei\u00df-rot senkrecht \u00fcbereinander und Lichter eines Maschinenfahrzeugs (Topplicht[er]), Seitenlichter, Hecklicht. 3. Vor Anker: rot-wei\u00df-rot senkrecht \u00fcbereinander und Ankerlicht(er).",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 15,
    "question": "Wie sind man\u00f6vrierbehinderte und man\u00f6vrierunf\u00e4hige Fahrzeuge am Tage bezeichnet?",
    "answer": "1. Man\u00f6vrierbehinderte Fahrzeuge: Ball-Rhombus-Ball senkrecht \u00fcbereinander. 2. Man\u00f6vrierunf\u00e4hige Fahrzeuge: zwei schwarze B\u00e4lle senkrecht \u00fcbereinander.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 16,
    "question": "Wie m\u00fcssen Sie Ihr Fahrzeug unter Segel bei Tage und bei Nacht kennzeichnen, wenn Sie gleichzeitig mit Maschinenkraft fahren?",
    "answer": "1. Bei Nacht Lichterf\u00fchrung eines Maschinenfahrzeugs entsprechender Gr\u00f6\u00dfe, 2. bei Tage einen Kegel - Spitze unten - im Vorschiff gut sichtbar.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 17,
    "question": "Was m\u00fcssen Sie hinsichtlich der Zeiten der Lichterf\u00fchrung beachten?",
    "answer": "Die Lichter m\u00fcssen gef\u00fchrt werden 1. zwischen Sonnenuntergang und Sonnenaufgang, 2. bei verminderter Sicht auch zwischen Sonnenaufgang und Sonnenuntergang.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 18,
    "question": "Sie sehen am Tage ein Fahrzeug, augenscheinlich k\u00fcrzer als 50 m, mit dem Sichtzeichen \"schwarzer Rhombus\", dahinter in gleichbleibendem Abstand ein weiteres Fahrzeug mit dem gleichen Signalk\u00f6rper. 1. Worum handet es sich? 2. Wie sind die Fahrzeuge bei Nacht gekennzeichnet?",
    "answer": "1. Es handelt sich um einen Schleppverband l\u00e4nger als 200 m (Heck des Schleppers - Heck des Anhangs). 2. Der Schlepper f\u00fchrt nachts drei wei\u00dfe Topplichter senkrecht \u00fcbereinander, Seitenlichter, Hecklicht und das gelbe Schlepplicht \u00fcber dem Hecklicht. Der Anhang f\u00fchrt Seitenlichter und Hecklicht.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 19,
    "question": "Man h\u00f6rt bei Nebel folgendes Schallsignal mit der Pfeife (lang-kurz-kurz), unmittelbar gefolgt von (lang-kurz-kurz-kurz) etwa jede Minute. Worum handelt es sich dabei?",
    "answer": "Es ist das Schallsignal eines Schleppverbandes in Fahrt (schleppendes Fahrzeug lang-kurz-kurz; Anhang lang-kurz-kurz-kurz).",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 20,
    "question": "Bei Nebel im K\u00fcstenbereich fahrend, h\u00f6rt man etwa jede Minute folgendes Signal: drei Glockenschl\u00e4ge, dann ca. 5 Sekunden lang rasches L\u00e4uten einer Glocke, dann drei Glockenschl\u00e4ge. Wer gibt dieses Signal?",
    "answer": "Dieses Signal gibt ein Fahrzeug auf Grund unter 100 m L\u00e4nge.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 21,
    "question": "Sie sehen ein Fahrzeug mit folgender Lichterf\u00fchrung: 1. Worum handelt es sich? 2. Welches Schallsignal m\u00fcsste dieses Fahrzeug bei unsichtigem Wetter geben?",
    "answer": "1. Treibnetzfischer (Fahrzeug, das nicht trawlt) in Fahrt oder vor Anker mit ausgebrachtem Fangger\u00e4t, das waagerecht weiter als 150 m ins Wasser reicht. (Das untere wei\u00dfe Licht kann auch das Hecklicht sein). 2. Schallsignal (lang-kurz-kurz) mindestens alle 2 Minuten.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 22,
    "question": "Sie sehen nachts auf See 2 rote Lichter senkrecht \u00fcbereinander: Worum handelt es sich?",
    "answer": "Um ein man\u00f6vrierunf\u00e4higes Fahrzeug in Fahrt ohne Fahrt durchs Wasser.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 23,
    "question": "Die Lichteranordnung eines Fahrzeugs \u00e4ndert sich pl\u00f6tzlich von in Was schlie\u00dfen Sie daraus?",
    "answer": "Ein man\u00f6vrierunf\u00e4higes Fahrzeug in Fahrt ohne Fahrt durchs Wasser (FdW) hat FdW aufgenommen, da man jetzt auch das Backbord-Seitenlicht sieht.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 24,
    "question": "Was bestimmen die KVR \u00fcber das Ausguckhalten?",
    "answer": "Es muss jederzeit durch Sehen und H\u00f6ren sowie durch jedes andere verf\u00fcgbare Mittel geh\u00f6riger Ausguck gehalten werden, der einen vollst\u00e4ndigen \u00dcberblick \u00fcber die Lage und die M\u00f6glichkeit der Gefahr eines Zusammensto\u00dfes gibt.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 25,
    "question": "Was bestimmen die KVR f\u00fcr das Verhalten von Fahrzeugen von weniger als 20 m L\u00e4nge oder von Segelfahrzeugen im Fahrwasser einer Seeschifffahrtsstra\u00dfe?",
    "answer": "Fahrzeuge von weniger als 20 m L\u00e4nge oder Segelfahrzeuge d\u00fcrfen nicht die Durchfahrt eines Fahrzeuges behindern, das nur innerhalb eines engen Fahrwassers oder einer Fahrrinne sicher fahren kann. Sie m\u00fcssen, wenn es die Umst\u00e4nde erfordern, fr\u00fchzeitig Ma\u00dfnahmen ergreifen, um gen\u00fcgend Raum f\u00fcr die sichere Durchfahrt des anderen Fahrzeugs zu lassen.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 26,
    "question": "Was ist eine \"K\u00fcstenverkehrszone\"?",
    "answer": "Das Gebiet zwischen der K\u00fcste und der landw\u00e4rtigen Grenze eines Verkehrstrennungsgebietes.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 27,
    "question": "Welche Fahrzeuge d\u00fcrfen die K\u00fcstenverkehrszone benutzen, ohne einen Hafen innerhalb der K\u00fcstenverkehrszone anzusteuern?",
    "answer": "Fahrzeuge von weniger als 20 m L\u00e4nge und Segelfahrzeuge.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 28,
    "question": "Wie m\u00fcssen Maschinenfahrzeuge ohne Radar bei verminderter Sicht ihre Fahrweise einrichten?",
    "answer": "Maschinenfahrzeuge m\u00fcssen mit sicherer Geschwindigkeit fahren, die den gegebenen Umst\u00e4nden und Bedingungen der verminderten Sicht angepasst ist.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 29,
    "question": "Wie m\u00fcssen sich Segelfahrzeuge ohne Radar bei verminderter Sicht verhalten? Was geh\u00f6rt dabei zu den Regeln guter Seemannschaft?",
    "answer": "1. Segelfahrzeuge m\u00fcssen mit sicherer Geschwindigkeit fahren, die den gegebenen Umst\u00e4nden und Bedingungen der verminderten Sicht angepasst ist. 2. Bei Segelfahrzeugen, die eine Maschine an Bord haben, geh\u00f6rt das Bereithalten der Maschine zu den Regeln guter Seemannschaft.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 30,
    "question": "Wie m\u00fcssen sich Fahrzeuge ohne Radar bei verminderter Sicht verhalten, wenn sie voraus das Schallsignal eines anderen Fahrzeuges h\u00f6ren?",
    "answer": "Jedes Fahrzeug, das anscheinend vorlicher als querab das Schallsignal eines anderen Fahrzeuges h\u00f6rt, muss seine Fahrt auf das f\u00fcr die Erhaltung der Steuerf\u00e4higkeit geringstm\u00f6gliche Ma\u00df verringern. Erforderlichenfalls muss es jegliche Fahrt wegnehmen und in jedem Fall mit \u00e4u\u00dferster Vorsicht man\u00f6vrieren, bis die Gefahr eines Zusammensto\u00dfes vor\u00fcber ist.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 31,
    "question": "Sie segeln in der Nordsee bei guter Sicht. Ihnen kommt in stehender Peilung ein Maschinenfahrzeug entgegen, das keine Anstalten macht, seiner Ausweichpflicht nachzukommen. Geben Sie in einer sinnvollen Reihenfolge an, was von Ihnen zu unternehmen ist. Welche dieser Ma\u00dfnahmen sind zwingend vorgeschrieben?",
    "answer": "1. \u00dcber Funk versuchen, das andere Fahrzeug auf seine Ausweichpflicht aufmerksam zu machen. 2. Schallsignal: mindestens f\u00fcnf kurze, rasch aufeinander folgende Pfeifent\u00f6ne geben. 3. Ggf. Erg\u00e4nzung zu 2.: Lichtsignal von mindestens f\u00fcnf kurzen, rasch aufeinander folgenden Blitzen. 4. Man\u00f6ver des sogenannten \"vorletzten Augenblicks\" fahren. 5. Man\u00f6ver des sogenannten \"letzten Augenblicks\" fahren. Zwingend vorgeschrieben sind die Ma\u00dfnahmen nach 2. und 5.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 32,
    "question": "Auf einem Segelfahrzeug unter Motor sieht man nachts fast recht voraus ein n\u00e4her kommendes Fahrzeug mit folgender Lichterf\u00fchrung: oben ein wei\u00dfes Licht, seitlich darunter ein gr\u00fcnes Licht, zeitweise rechts von dem gr\u00fcnen Licht auf gleicher H\u00f6he auch ein rotes Licht. Um was f\u00fcr ein Fahrzeug handelt es sich, was ist von Ihnen und was ist auf dem anderen Fahrzeug zu unternehmen?",
    "answer": "Es handelt sich um ein Maschinenfahrzeug von weniger als 50 m L\u00e4nge, das im Seegang oder durch schlechtes Steuern giert. Man muss annehmen, dass sich zwei Maschinenfahrzeuge auf entgegengesetzten oder fast entgegengesetzten Kursen n\u00e4hern und die M\u00f6glichkeit der Gefahr eines Zusammensto\u00dfes besteht. Beide Fahrzeuge m\u00fcssen den Kurs nach Steuerbord \u00e4ndern und dieses durch einen kurzen Ton anzeigen.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 33,
    "question": "Wie muss man sich verhalten, wenn man gezwungen ist, ein Verkehrstrennungsgebiet zu queren?",
    "answer": "Kielrichtung ( rwK ) muss m\u00f6glichst rechtwinklig zur allgemeinen Verkehrsrichtung zeigen.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 34,
    "question": "Wie muss man sich verhalten, wenn man einen betonnten Schifffahrtsweg (z. B. in der Ostsee) queren will?",
    "answer": "Die Ausweichregeln der KVR beachten.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 35,
    "question": "Wie ist die Gefahr eines Zusammensto\u00dfes sicher erkennbar?",
    "answer": "Wenn die Kompasspeilung zu einem anderen Fahrzeug steht und sie sich einander n\u00e4hern.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 36,
    "question": "Wie m\u00fcssen Sie Ausweichman\u00f6ver durchf\u00fchren?",
    "answer": "1. M\u00f6glichst fr\u00fchzeitig, 2. durchgreifend, sodass das andere Fahrzeug rasch Ihre Absicht erkennen kann, und um sich gut klar zu halten.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 37,
    "question": "Wie m\u00fcssen Sie sich verhalten, nachdem Sie ein vorgeschriebenes Ausweichman\u00f6ver eingeleitet haben?",
    "answer": "Der Erfolg des Man\u00f6vers ist laufend zu \u00fcberpr\u00fcfen, bis das andere Fahrzeug klar passiert ist.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 38,
    "question": "Sie segeln mit Wind von Steuerbord und sehen nachts in Luv ein einzelnes rotes Licht, das in stehender Peilung n\u00e4her kommt. 1. Was ist das f\u00fcr ein Licht? 2. Wer muss ausweichen? (Begr\u00fcndung!)",
    "answer": "1. Das Licht ist das Backbordlicht eines Segelfahrzeugs in Fahrt. 2. Das Segelfahrzeug in Luv muss ausweichen, entweder weil es den Wind von Backbord hat oder weil es - wenn mit Wind von Steuerbord segelnd - luvw\u00e4rts steht.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 39,
    "question": "Sie segeln mit Wind von Backbord und sehen nachts in Luv ein einzelnes gr\u00fcnes Licht, das in stehender Peilung n\u00e4her kommt. 1. Was ist das f\u00fcr ein Licht? 2. Wer muss ausweichen? (Begr\u00fcndung!)",
    "answer": "1. Das Licht ist das Steuerbordlicht eines Segelfahrzeugs in Fahrt. 2. Ihr Fahrzeug muss als leew\u00e4rtiges Fahrzeug ausweichen, weil Sie (mit Wind von Backbord segelnd) nicht erkennen k\u00f6nnen, von welcher Seite das andere Fahrzeug den Wind hat.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 40,
    "question": "Sie segeln nachts mit raumem Wind und machen gute Fahrt. Sie sehen an Steuerbord voraus ein einzelnes wei\u00dfes Licht in (nahezu) stehender Peilung. N\u00e4her kommend verschwindet das wei\u00dfe Licht gelegentlich und es erscheint stattdessen in etwa gleicher H\u00f6he und links davon ein rotes Licht. Jeweils kurzfristig sind beide Lichter gleichzeitig zu sehen. 1. Worum handelt es sich bei diesen Lichtern? 2. Wer muss ausweichen? (Begr\u00fcndung!)",
    "answer": "1. Man sieht Hecklicht und/oder Backbord-Seitenlicht eines Segelfahrzeugs in Fahrt, das im Seegang giert. 2. Ihr Fahrzeug n\u00e4hert sich aus dem Hecksektor des anderen Fahrzeugs. Es steht eben auf dessen Sektorengrenze und muss als \u00fcberholendes Fahrzeug ausweichen. Im Zweifel (hier Sektorengrenze!) muss man sich als \u00dcberholer betrachten.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 41,
    "question": "Sie segeln nachts mit raumem Wind und sehen nahezu achteraus ein Fahrzeug mit der Lichterf\u00fchrung rot-wei\u00df-rot senkrecht \u00fcbereinander, das n\u00e4her kommt. Zus\u00e4tzlich sehen Sie neben zwei wei\u00dfen Topplichtern links ein gr\u00fcnes und rechts ein rotes Licht auf gleicher H\u00f6he. 1. Was bedeuten diese Lichter? 2. Wer muss ausweichen? (Begr\u00fcndung!)",
    "answer": "1. Man sieht ein man\u00f6vrierbehindertes Fahrzeug mit FdW (Topplichter, Seitenlichter). 2. Dieses Fahrzeug n\u00e4hert sich im Hecklichtsektor und muss deshalb als \u00dcberholer ausweichen.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 42,
    "question": "Welcher Zeitpunkt ist im freien Seeraum entscheidend f\u00fcr die Verantwortlichkeit (hier = Ausweichpflicht!) der Fahrzeuge untereinander?",
    "answer": "Der Augenblick des ersten Insichtkommens. Eine sp\u00e4tere \u00c4nderung der Lage der Fahrzeuge zueinander ver\u00e4ndert nicht die Verantwortlichkeit.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 43,
    "question": "Ein anderes Fahrzeug muss Ihnen ausweichen. Welche Verpflichtung nach KVR haben Sie? Was unternehmen Sie, wenn das andere Fahrzeug nicht ausweicht?",
    "answer": "1. Mein Fahrzeug ist \"Kurshalter\", d. h. es muss Kurs und Geschwindigkeit beibehalten. 2. Mein Fahrzeug darf zur Abwendung eines Zusammensto\u00dfes man\u00f6vrieren, sobald erkennbar wird, dass das andere Fahrzeug nicht angemessen (= regelgerecht) man\u00f6vriert (\"Man\u00f6ver des vorletzten Augenblicks!\") 3. Mein Fahrzeug muss zweckdienlich man\u00f6vrieren, wenn ein Man\u00f6ver des Ausweichpflichtigen allein einen Zusammensto\u00df nicht mehr vermeiden kann (\"Man\u00f6ver des letzten Augenblicks!\")",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 44,
    "question": "Welchen Fahrzeugen muss ein Segelfahrzeug ausweichen?",
    "answer": "1. Einem man\u00f6vrierunf\u00e4higen Fahrzeug, 2. einem man\u00f6vrierbehinderten Fahrzeug, 3. einem fischenden Fahrzeug, 4. ggf. einem anderen Segelfahrzeug, abh\u00e4ngig von der Segelstellung in Bezug auf den Wind.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 45,
    "question": "1. Wie muss sich ein Sportfahrzeug gegen\u00fcber einem tiefgangbehinderten Fahrzeug verhalten? 2. Schlagen Sie entsprechende Ma\u00dfnahmen/Man\u00f6ver vor.",
    "answer": "1. Das Sportfahrzeug muss vermeiden, die sichere Durchfahrt eines tiefgangbehinderten Fahrzeugs zu behindern. 2. Dieses kann durch eine fr\u00fchzeitige Kurs\u00e4nderung, Geschwindigkeits\u00e4nderung oder beides geschehen.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 46,
    "question": "Wo unterliegt Ihr Segelfahrzeug bzw. Ihre Motoryacht unter 20 m L\u00e4nge einem Behinderungsverbot?",
    "answer": "1. In engen Fahrwassern, 2. auf dem Einbahnweg eines Verkehrstrennungsgebietes ( VTG ) gegen\u00fcber Maschinenfahrzeugen im VTG.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 47,
    "question": "Welchen Abstand muss man von Minenr\u00e4umfahrzeugen halten?",
    "answer": "Mindestens 1 000 m.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 48,
    "question": "Auf einer Motoryacht A sieht man nachts etwa recht voraus Topplicht und beide Seitenlichter eines Fahrzeugs B. Die Lichter werden rasch heller. 1. Was ist B? 2. Wie ist die Situation zu kl\u00e4ren?",
    "answer": "1. B ist ein Maschinenfahrzeug von weniger als 50 m L\u00e4nge in Fahrt. 2. A und B m\u00fcssen ihren Kurs so nach Steuerbord \u00e4ndern, dass sie einander an der Backbord-Seite passieren. Dabei m\u00fcssen A und B das Signal \"ein kurzer Ton\" geben.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 49,
    "question": "Auf einer Motoryacht A erkennt man nachts etwa 2 Strich an Backbord folgende Lichter des Fahrzeugs B, die rasch n\u00e4her kommen. Die Kompasspeilung zum Fahrzeug B \u00e4ndert sich dabei nur geringf\u00fcgig. 1. Worum handelt es sich bei Fahrzeug B? 2. Wer muss ausweichen? 3. Was muss Fahrzeug A tun?",
    "answer": "1. B ist ein Maschinenfahrzeug von weniger als 50 m L\u00e4nge in Fahrt, dessen Steuerbord-Seite man sieht. 2. B muss ausweichen, weil es die Motoryacht A an seiner Steuerbord-Seite hat. 3. Die Motoryacht A muss Kurs und Geschwindigkeit beibehalten.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 50,
    "question": "Welchen Fahrzeugen muss eine Motoryacht ausweichen?",
    "answer": "1. Man\u00f6vrierunf\u00e4higen Fahrzeugen, 2. man\u00f6vrierbehinderten Fahrzeugen, 3. fischenden Fahrzeugen, 4. Segelfahrzeugen, 5. ggf. einem anderen Maschinenfahrzeug.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 51,
    "question": "Auf einer Motoryacht A sieht man nachts etwa querab an Steuerbord ein einzelnes wei\u00dfes Licht in (nahezu) stehender Kompasspeilung. N\u00e4her kommend erkennt man unterhalb des wei\u00dfen Lichtes und etwas rechts davon ein rotes Licht (Fahrzeug B). 1. Worum handelt es sich? 2. Was m\u00fcssen jeweils beide Fahrzeuge tun? (Begr\u00fcndung!)",
    "answer": "1. Topplicht und sp\u00e4ter Backbord-Seitenlicht eines Maschinenfahrzeuges B von weniger als 50 m L\u00e4nge in Fahrt. 2. A muss ausweichen, weil es B an seiner Steuerbord-Seite hat. A muss das Signal \"ein kurzer Ton\" geben. 3. B muss Kurs und Geschwindigkeit beibehalten.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 52,
    "question": "Eine Motoryacht, L\u00e4nge 8 m, treibt nachts man\u00f6vrierunf\u00e4hig in der Nordsee und sieht ein gro\u00dfes Fahrzeug direkt auf sich zukommen. Welche Ma\u00dfnahmen hat die Motoryacht zu ergreifen?",
    "answer": "Ein Fahrzeug von weniger als 12 m L\u00e4nge, das die zwei roten Rundumlichter senkrecht \u00fcbereinander nicht f\u00fchrt, muss folgende Ma\u00dfnahmen ergreifen: 1. Durch jedes andere verf\u00fcgbare Mittel anzeigen, dass es man\u00f6vrierunf\u00e4hig ist, z. B. \u00fcber UKW -Sprechfunk oder durch ein Schallsignal oder das Lichtsignal lang-kurz-kurz. 2. Bei weiterer Ann\u00e4herung das andere Fahrzeug mit einer starken Handlampe anleuchten und so auf sich aufmerksam machen. 3. F\u00fchren eines wei\u00dfen Rundumlichtes, das mit keinem anderen Licht verwechselt werden kann. 4. Abfeuern eines Signals \"wei\u00dfer Stern\" oder \"Blitz-Knall\". 5. Sofort bei Eintritt der Man\u00f6vrierunf\u00e4higkeit Verkehrszentrale informieren (wenn vorhanden).",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 53,
    "question": "Wie sind Fahrwasser in der Seeschifffahrtsstra\u00dfen-Ordnung im Sinne der KVR eingestuft?",
    "answer": "Fahrwasser der Seeschifffahrtsstra\u00dfen gelten als enge Fahrwasser im Sinne der KVR.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 54,
    "question": "Erl\u00e4utern Sie den Begriff \"durchgehende Schifffahrt\" auf einem Fahrwasser einer Seeschifffahrtsstra\u00dfe.",
    "answer": "Die durchgehende Schifffahrt umfasst alle Fahrzeuge, die deutlich dem Fahrwasserverlauf einer Seeschifffahrtsstra\u00dfe folgen. Dies erlaubt nach allgemeiner Verkehrsauffassung ein Abweichen von h\u00f6chstens \u00b1 10\u00b0 von der Richtung des Fahrwassers. Dabei ist es gleichg\u00fcltig, zu welchem Zweck das Fahrzeug betrieben wird.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 55,
    "question": "Was fordern die Grundregeln f\u00fcr das Verhalten im Verkehr?",
    "answer": "Jeder Verkehrsteilnehmer 1. muss die Sicherheit und Leichtigkeit des Verkehrs gew\u00e4hrleisten, 2. darf andere (nicht nur Verkehrsteilnehmer!) nicht sch\u00e4digen, gef\u00e4hrden oder mehr als unvermeidbar behindern oder bel\u00e4stigen.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 56,
    "question": "Welche verkehrsrechtliche Verantwortung hat der Schiffsf\u00fchrer?",
    "answer": "1. Befolgung der Vorschriften im Verkehr, u. a. KVR, SeeSchStrO. 2. Ausr\u00fcstung/Einrichtung seines Fahrzeugs zum F\u00fchren und Zeigen von Lichtern und Signalk\u00f6rpern und Geben von Schallsignalen.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 57,
    "question": "Was sind Seeschifffahrtsstra\u00dfen im Sinne der SeeSchStrO?",
    "answer": "Seeschifffahrtsstra\u00dfen im Sinne dieser Verordnung sind: 1. Wasserfl\u00e4chen zwischen der K\u00fcstenlinie bei mittlerem Hochwasser oder der seew\u00e4rtigen Begrenzung der Binnenwasserstra\u00dfen und einer Linie von drei Seemeilen seew\u00e4rts der Basislinie, 2. die durchgehend durch laterale Zeichen (Tonnen) begrenzten Wasserfl\u00e4chen der seew\u00e4rtigen Teile der Fahrwasser im K\u00fcstenmeer, 3. Wasserfl\u00e4chen zwischen den Ufern bestimmter Binnenwasserstra\u00dfen.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 58,
    "question": "Was sind Fahrwasser im Sinne der SeeSchStrO?",
    "answer": "Fahrwasser sind die Teile der Wasserfl\u00e4chen, die durch Tonnen (laterale Zeichen) begrenzt oder gekennzeichnet sind oder die, soweit das nicht der Fall ist, auf den Binnenwasserstra\u00dfen f\u00fcr die durchgehende Schifffahrt bestimmt sind.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 59,
    "question": "Welche verkehrsrechtlichen Bestimmungen gelten auf deutschen Seeschifffahrtsstra\u00dfen?",
    "answer": "Auf deutschen Seeschifffahrtsstra\u00dfen gelten: 1. die KVR, 2. die Seeschifffahrtsstra\u00dfen-Ordnung, ggf. die Bekanntmachungen der Wasser- und Schifffahrtsdirektionen ( WSD ) Nord und Nordwest, 3. ggf. die Hafenordnungen.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 60,
    "question": "Wo und unter welcher Bedingung gelten im Geltungsbereich der SeeSchStrO die KVR?",
    "answer": "Die KVR gelten im gesamten Geltungsbereich der SeeSchStrO innerhalb und au\u00dferhalb der Fahrwasser, soweit die SeeSchStrO nicht ausdr\u00fccklich etwas anderes bestimmt (z. B. Vorfahrt, Grundsatz des Vorranges der spezielleren Rechtsvorschrift vor der allgemeineren).",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 61,
    "question": "Wie haben Segelfahrzeuge in einem Fahrwasser der SeeSchStrO untereinander auszuweichen, wenn sie nicht deutlich der Richtung eines Fahrwassers folgen?",
    "answer": "Sie haben untereinander nach den Regeln der KVR auszuweichen, wenn sie dadurch vorfahrtberechtigte Fahrzeuge nicht gef\u00e4hrden oder behindern.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 62,
    "question": "Auf der Elbe h\u00f6ren Sie nachts vor sich von einem Fahrzeug, das zus\u00e4tzlich zu seinen Fahrtlichtern ein rotes Rundumlicht f\u00fchrt, fortw\u00e4hrend das Schallsignal kurz-lang. Um welches Schallsignal handelt es sich, wann ist es zu geben und wie verhalten Sie sich?",
    "answer": "Es handelt sich um das Bleib-weg-Signal, das von einem Fahrzeug gegeben wird, bei dem bestimmte gef\u00e4hrliche G\u00fcter oder radioaktive Stoffe frei werden oder drohen frei zu werden oder es besteht Explosionsgefahr. Man hat sich mit seinem Fahrzeug m\u00f6glichst weit von dem anderen Fahrzeug zu entfernen (sicherer Abstand) und darf keine elektrischen Schalter bedienen. Kein offenes Feuer.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 63,
    "question": "Wann ist von einem Fahrzeug auf einer Seeschifffahrtsstra\u00dfe das \"allgemeine Gefahr- und Warnsignal\" zu geben und wie lautet es?",
    "answer": "Gef\u00e4hrdet ein Fahrzeug ein anderes Fahrzeug oder wird es durch dieses selbst gef\u00e4hrdet, hat es, soweit m\u00f6glich, rechtzeitig das Schallsignal zu geben: ein langer Ton, vier kurze T\u00f6ne; ein langer Ton, vier kurze T\u00f6ne.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 64,
    "question": "Nennen Sie die speziellen Verhaltensregeln f\u00fcr Sportfahrzeuge im Nord-Ostsee-Kanal (NOK).",
    "answer": "1. Sportfahrzeuge d\u00fcrfen in der Regel die Zufahrten und den NOK lediglich zur Durchfahrt und ohne Lotsen nur w\u00e4hrend der Tagfahrzeiten und nicht bei verminderter Sicht benutzen. 2. Sportfahrzeuge m\u00fcssen ihre Kanalfahrt so einrichten, dass sie vor Ablauf der Tagfahrzeit eine f\u00fcr Sportfahrzeuge bestimmte Liegestelle erreichen k\u00f6nnen. 3. Bei pl\u00f6tzlich auftretender verminderter Sicht d\u00fcrfen Sportfahrzeuge in den Weichengebieten hinter den Dalben oder an geeigneten Liegestellen festmachen.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 65,
    "question": "Welche speziellen Fahrregeln haben Sportfahrzeuge im Nord-Ostsee-Kanal (NOK) einzuhalten?",
    "answer": "1. Das Segeln ist auf dem NOK verboten. 2. Sportfahrzeuge mit Maschinenantrieb d\u00fcrfen zus\u00e4tzlich die Segel setzen. 3. Ein motorbetriebenes Sportfahrzeug darf nur ein Sportfahrzeug schleppen.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 66,
    "question": "W\u00e4hrend der Durchfahrt durch den Nord-Ostsee-Kanal (NOK) wird man auf einem Sportboot von Nebel \u00fcberrascht. Was ist zu unternehmen?",
    "answer": "Schnellstm\u00f6glich in einem Weichengebiet hinter den Dalben oder an geeigneten Liegestellen festmachen.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 67,
    "question": "Sie sehen vor dem Einlaufen in den NOK in Brunsb\u00fcttel folgende Lichtsignale: 1. ein unterbrochenes rotes Licht, 2. ein unterbrochenes wei\u00dfes Licht \u00fcber einem unterbrochenen roten Licht, 3. ein unterbrochenes wei\u00dfes Licht. Geben Sie die Bedeutung dieser Signale an.",
    "answer": "1. Einfahren verboten. 2. Freigabe wird vorbereitet. 3. Sportfahrzeuge k\u00f6nnen einfahren.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 68,
    "question": "Erl\u00e4utern Sie den Begriff \"Vorfahrt beachten\".",
    "answer": "\"Vorfahrt beachten\" begr\u00fcndet eine Wartepflicht. Wer die Vorfahrt zu beachten hat, muss rechtzeitig durch sein Fahrverhalten erkennen lassen, dass er warten wird. Er darf nur weiterfahren, wenn er \u00fcbersehen kann, dass die Schifffahrt im Fahrwasser nicht beeintr\u00e4chtigt wird. Ggf. hat der Wartepflichtige seinen Kurs und/oder seine Geschwindigkeit zu \u00e4ndern (gilt rechtlich nicht als Ausweichen!).",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 69,
    "question": "Erl\u00e4utern Sie den Begriff \"Vorfahrt haben\".",
    "answer": "\"Vorfahrt haben\" gilt nur f\u00fcr ein im Fahrwasser fahrendes oder dem Fahrwasserverlauf folgendes Fahrzeug. Das bedeutet, dass andere Fahrzeuge, die in das Fahrwasser einlaufen wollen, dort drehen oder an- und ablegen wollen, mit diesem Vorhaben warten m\u00fcssen, bis das vorfahrtberechtigte Fahrzeug vor\u00fcber ist. \"Vorfahrt haben\" bedeutet aber nicht: Vorfahrt erzwingen! Ggf. muss ein vorfahrtberechtigtes Fahrzeug Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung einer drohenden Kollision ergreifen.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 70,
    "question": "Wie hat sich ein in das Fahrwasser einlaufendes Fahrzeug gegen\u00fcber im Fahrwasser fahrenden Fahrzeugen zu verhalten?",
    "answer": "Es muss die Vorfahrt der Fahrzeuge im Fahrwasser beachten, d. h., es muss warten, bis das Fahrwasser frei ist. Es muss rechtzeitig durch sein Fahrverhalten erkennen lassen, dass es warten wird.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 71,
    "question": "Wie hat sich ein den Ankerplatz oder Liegeplatz verlassendes Fahrzeug gegen\u00fcber im Fahrwasser fahrenden Fahrzeugen zu verhalten?",
    "answer": "Es muss die Vorfahrt der Fahrzeuge im Fahrwasser beachten, d. h. es muss warten, bis das Fahrwasser frei ist. Es muss rechtzeitig durch sein Fahrverhalten erkennen lassen, dass es warten wird.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 72,
    "question": "Welche Fahrregeln muss ein Sportfahrzeug beachten, wenn es der Richtung des Fahrwassers folgt?",
    "answer": "Beim Fahren im Fahrwasser muss das Sportfahrzeug sich so nahe am \u00e4u\u00dferen Rand des Fahrwassers an seiner Steuerbordseite halten, wie dieses ohne Gefahr m\u00f6glich ist.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 73,
    "question": "Was muss ein Sportfahrzeug in Bezug auf das Fahrwasser beachten, wenn es au\u00dferhalb des Fahrwassers f\u00e4hrt?",
    "answer": "Au\u00dferhalb des Fahrwassers ist so zu fahren, dass klar erkennbar ist, dass das Fahrwasser nicht benutzt wird.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 74,
    "question": "Wie m\u00fcssen sich Segelfahrzeuge verhalten, die, dem Fahrwasserverlauf folgend, sich auf (nahezu) entgegengesetzten Kursen begegnen?",
    "answer": "Jedes Fahrzeug muss nach Steuerbord ausweichen.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 75,
    "question": "Was bedeutet \"Queren eines Fahrwassers\" im Sinne der SeeSchStrO?",
    "answer": "Queren bedeutet deutliches Abweichen vom Fahrwasserverlauf, nach allgemeiner Verkehrsmeinung mehr als 10\u00b0 (z. B. Kreuzen eines Segelfahrzeuges \u00fcber die gesamte oder auch nur teilweise Fahrwasserbreite).",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 76,
    "question": "Wie m\u00fcssen Sie die Geschwindigkeit Ihres Sportbootes einrichten, wenn Sie au\u00dferhalb eines Fahrwassers an Stellen mit erkennbarem Badebetrieb vorbeifahren?",
    "answer": "H\u00f6chstgeschwindigkeit 8 km/h im Abstand von weniger als 500 m vom Ufer.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 77,
    "question": "Sie sehen auf der Elbe bei Nacht ein Fahrzeug mit der nachfolgenden Lichterf\u00fchrung. Um was f\u00fcr ein Fahrzeug handelt es sich? Was bedeuten die beiden roten und die beiden gr\u00fcnen Lichter senkrecht \u00fcbereinander?",
    "answer": "Man\u00f6vrierbehindertes Fahrzeug, L\u00e4nge wahrscheinlich 50 m oder mehr, von vorn mit Fahrt durchs Wasser, das Unterwasserarbeiten ausf\u00fchrt (z. B. baggert). Passierseite an Steuerbord (zwei gr\u00fcne Rundumlichter \u00fcbereinander), Passierbehinderung an Backbord-Seite (zwei rote Rundumlichter \u00fcbereinander).",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 78,
    "question": "Sie sehen auf der Elbe bei Tage ein Fahrzeug mit den nachfolgenden schwarzen Signalk\u00f6rpern, dessen Bugwelle man klar erkennen kann. Um was f\u00fcr ein Fahrzeug handelt es sich? Was bedeuten die beiden schwarzen B\u00e4lle und die beiden schwarzen Rhomben senkrecht \u00fcbereinander?",
    "answer": "Entgegenkommendes man\u00f6vrierbehindertes Fahrzeug von vorn, mit Fahrt durchs Wasser, das Unterwasserarbeiten ausf\u00fchrt (z. B. baggert). Passierseite an Backbord des Baggers (zwei schwarze Rhomben \u00fcbereinander), Passierbehinderung an Steuerbord-Seite des Baggers (zwei schwarze B\u00e4lle \u00fcbereinander).",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 79,
    "question": "Beim Passieren von Cuxhaven sichten Sie, elbabw\u00e4rts segelnd, an Ihrer Steuerbord-Seite die Tonne 32a. Um was f\u00fcr eine Tonne handelt es sich, welche Bezeichnung hat die n\u00e4chste Tonne an der gleichen Seite?",
    "answer": "Es handelt sich um eine Backbordfahrwassertonne; die n\u00e4chste Tonne hat die Aufschrift 32.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 80,
    "question": "Welche besondere Lichterf\u00fchrung/Kennzeichnung ist vorgeschrieben, wenn ein Motorsportfahrzeug ein anderes Sportfahrzeug schleppt?",
    "answer": "Motorsportfahrzeuge, die andere Sportfahrzeuge schleppen, gelten nicht als schleppende Maschinenfahrzeuge im Sinne der KVR. Daher keine besondere Lichterf\u00fchrung/Kennzeichnung.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 81,
    "question": "Welche besonderen Bestimmungen gelten auf dem Nord-Ostsee-Kanal (NOK) f\u00fcr Sportfahrzeuge beim Schleppen?",
    "answer": "1. Ein motorbetriebenes Sportfahrzeug darf nur ein Sportfahrzeug schleppen. 2. Das geschleppte Sportfahrzeug darf nur eine H\u00f6chstl\u00e4nge von weniger als 15 m haben. 3. Die Mindestgeschwindigkeit beim Schleppen muss 9 km/h betragen.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 82,
    "question": "W\u00e4hrend einer Revierfahrt erkennen Sie ein Signal an Land, jeweils schwarze Signalk\u00f6rper: 1. Was bedeutet dieses Signal? 2. Welches Signal wird stattdessen nachts gezeigt?",
    "answer": "1. Au\u00dfergew\u00f6hnliche Schifffahrtsbehinderung. 2. Nachts: Rundumlichter rot-rot-gr\u00fcn senkrecht \u00fcbereinander.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 83,
    "question": "Wer darf laut SeeSchStrO ein Fahrzeug nicht f\u00fchren oder als Mitglied der Crew eine andere T\u00e4tigkeit des Br\u00fccken- oder Decksdienstes nicht aus\u00fcben (allgemein ohne Zahlen zu beantworten)?",
    "answer": "Wer infolge k\u00f6rperlicher oder geistiger M\u00e4ngel oder des Genusses alkoholischer Getr\u00e4nke oder anderer berauschender Mittel in der sicheren F\u00fchrung eines Fahrzeugs oder in der sicheren Aus\u00fcbung einer anderen T\u00e4tigkeit des Br\u00fccken- oder Decksdienstes behindert ist.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 84,
    "question": "Welche Atem- bzw. Blutalkoholkonzentration darf laut SeeSchStrO nicht erreicht werden, damit kein Verbot f\u00fcr ein F\u00fchren eines Fahrzeugs oder als Mitglied der Crew f\u00fcr ein Aus\u00fcben des Br\u00fcckendienstes besteht?",
    "answer": "0,25 mg/l oder mehr Alkohol in der Atemluft oder 0,5 Promille oder mehr Alkohol im Blut oder eine Alkoholmenge, die zu einer solchen Atem- oder Blutalkoholkonzentration f\u00fchrt.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 85,
    "question": "Was m\u00fcssen Sie beim ersten Anlaufen eines ausl\u00e4ndischen Hafens beachten?",
    "answer": "Die Einreise-, Gesundheits- und Zollformalit\u00e4ten sind zu erledigen.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 86,
    "question": "Was ist ein Flaggenzertifikat? F\u00fcr welche Fahrzeuge kann es ausgestellt werden?",
    "answer": "Vom BSH ausgestellter Ausweis, mit dem das Recht und die Pflicht zum F\u00fchren der Bundesflagge nachgewiesen wird. F\u00fcr Fahrzeuge unter 15 m L\u00fca = \"nicht registerpflichtige Fahrzeuge\".",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 87,
    "question": "Was ist das Schiffszertifikat, wer stellt es aus, ab welcher Schiffsl\u00e4nge ist es vorgeschrieben?",
    "answer": "Das Schiffszertifikat ist der Nachweis, dass ein Schiff im Seeschiffsregister eingetragen ist. Ausgestellt wird es vom Registergericht, Vorgeschrieben ist es ab 15 m Rumpfl\u00e4nge.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 88,
    "question": "Was versteht man unter dem Begriff \"K\u00fcstenmeer\"?",
    "answer": "Die seew\u00e4rts der K\u00fcstenlinie bei mittlerem Hochwasser oder der Basislinie gelegenen Meeresgew\u00e4sser bis zu einer Breite von 12 sm .",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 89,
    "question": "Was versteht man unter dem Begriff \"innere Gew\u00e4sser\"?",
    "answer": "Als \"innere Gew\u00e4sser\" bezeichnet man die Gew\u00e4sser landw\u00e4rts der Basislinien.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 90,
    "question": "Was versteht man unter dem Begriff \"Basislinie\" und wo finden Sie diese?",
    "answer": "Als Basislinie bezeichnet man die Grenze zwischen den inneren Gew\u00e4ssern (eines Staates) und dem K\u00fcstenmeer. Basislinien sind in Seekarten eingezeichnet.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 91,
    "question": "Welche Aufgaben hat die Bundesstelle f\u00fcr Seeunfalluntersuchung?",
    "answer": "Amtliche Untersuchung eines schaden- oder gefahrverursachenden Vorkommnisses (Seeunfall) im Zusammenhang mit dem Betrieb eines Schiffes (z. B. Kollision zwischen zwei Fahrzeugen) und Ermittlung der Umst\u00e4nde, durch die es zu dem Seeunfall gekommen ist. Herausgabe von Untersuchungsberichten und insbesondere Sicherheitsempfehlungen zur Verh\u00fctung von Seeunf\u00e4llen.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 92,
    "question": "Wann liegt ein schaden- oder gefahrverursachendes Vorkommnis (Seeunfall) im Sinne des Seesicherheits-Untersuchungs-Gesetzes (SUG) vor? Nennen Sie mindestens 3 Merkmale.",
    "answer": "1. Schiffsverlust, Aufgrundlaufen, Kollision eines Schiffes, 2. Tod oder Verschollenheit oder schwere Verletzung einer Person, 3. maritimer Umweltschaden oder sonstiger Sachschaden, 4. Gefahr f\u00fcr einen Menschen oder ein Schiff, 5. Gefahr eines schweren Schadens an einem Schiff, einem meerestechnischen Bauwerk oder an der Meeresumwelt.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 93,
    "question": "Was m\u00fcssen Sie nach einem Seeunfall veranlassen? Wie kann es umgesetzt werden?",
    "answer": "Den Seeunfall unverz\u00fcglich der Bundesstelle f\u00fcr Seeunfalluntersuchung melden. Das kann in einem deutschen Einlaufhafen auch \u00fcber die Wasserschutzpolizei bzw. im Ausland \u00fcber die zust\u00e4ndigen Hafenbeh\u00f6rden veranlasst werden.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 94,
    "question": "Welche Angaben m\u00fcssen der Bundesstelle f\u00fcr Seeunfalluntersuchung gemeldet werden? Nennen Sie mindestens 5 dieser Angaben.",
    "answer": "Es sind folgende Angaben zu melden: Name und derzeitiger Aufenthalt des Meldenden, Ort (geographische Position) und Zeit des Unfalles, Name, Rufzeichen und Flagge des Schiffes sowie Rufnummer des zu diesem Schiff geh\u00f6renden mobilen Seefunkdienstes ( MMSI ), Typ, Verwendungszweck, Name des Betreibers des Schiffes, Name des verantwortlichen Schiffsf\u00fchrers, Herkunfts- und Zielhafen des Schiffes, Anzahl der Besatzungsmitglieder und weiterer Personen an Bord, Umfang des Personen- und Sachschadens, Darstellung des Verlaufs des Vorkommnisses, Angaben \u00fcber andere Schiffe, die am Unfall beteiligt sind, Wetterbedingungen, Darstellung der Gefahr einer Meeresverschmutzung.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 95,
    "question": "In welcher Vorschrift ist geregelt, welche Angaben der Bundesstelle f\u00fcr Seeunfalluntersuchung bei einem schaden- oder gefahrverursachenden Vorkommnis (Seeunfall) gemeldet werden m\u00fcssen? Wer ist verantwortlich f\u00fcr die Meldung?",
    "answer": "Geregelt in der \"Verordnung \u00fcber die Sicherung der Seefahrt\". Verantwortlich f\u00fcr die Meldung sind der Schiffsf\u00fchrer oder bei dessen Verhinderung ein anderes Besatzungsmitglied bzw. ggf. auch der Betreiber des Schiffes, falls keine der vorgenannten Personen dazu in der Lage ist.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 96,
    "question": "Was sind See\u00e4mter und was sind ihre Aufgaben?",
    "answer": "See\u00e4mter sind bei den Wasser- und Schifffahrtsdirektionen Nord und Nordwest gebildete Untersuchungsaussch\u00fcsse zur Untersuchung der Frage, ob gegen\u00fcber einem Verfahrensbeteiligten ein Fahrverbot ausgesprochen oder ein Bef\u00e4higungszeugnis bzw. ein amtlicher F\u00fchrerschein der Sportschifffahrt entzogen werden muss.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 97,
    "question": "Welche beh\u00f6rdlichen Ver\u00f6ffentlichungen f\u00fcr Wassersportler geben Ihnen rechtliche Informationen und Hinweise \u00fcber das Verhalten auf Seeschifffahrtsstra\u00dfen?",
    "answer": "\"Sicherheit auf dem Wasser, Leitfaden f\u00fcr Wassersportler\". \"Sicherheit im See- und K\u00fcstenbereich, Sorgfaltsregeln f\u00fcr Wassersportler\".",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 98,
    "question": "Sie sehen von Ihrem Sportfahrzeug aus in der Nordsee n\u00f6rdlich von Helgoland eine noch unbekannte Gefahr, z. B. einen teibenden Container. Was haben Sie zu unternehmen?",
    "answer": "Man muss dies auf dem schnellsten Weg direkt oder \u00fcber eine Verkehrszentrale bzw. K\u00fcstenfunkstelle dem Maritimen Lagezentrum ( MLZ ) in Cuxhaven als Meldestelle f\u00fcr Unf\u00e4lle auf See mitteilen.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 99,
    "question": "Wann und wo wird eine Flagge des Gastlandes gehisst?",
    "answer": "Beim Einlaufen in die K\u00fcstengew\u00e4sser des Gastlandes unter der Steuerbordsaling.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 100,
    "question": "Wann und wo wird die Bundesflagge gef\u00fchrt?",
    "answer": "Auf in Betrieb befindlichen Yachten w\u00e4hrend der Flaggzeit in den K\u00fcstengew\u00e4ssern, auf See und im Hafen am Flaggenstock am Heck, auf segelnden mehrmastigen Yachten auch im Topp des hintersten Mastes (nicht am Achterstag).",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 101,
    "question": "Welche Befahrensregelungen gelten f\u00fcr die Schutzzonen I in den Nationalparks im Deutschen Wattenmeer au\u00dferhalb der speziellen Schutzgebiete?",
    "answer": "Das Verlassen der Fahrwasser zwischen 3 h nach Hochwasser und 3 h vor dem folgenden Hochwasser ist untersagt. In der \u00fcbrigen Zeit betr\u00e4gt f\u00fcr Sportfahrzeuge die H\u00f6chstgeschwindigkeit au\u00dferhalb des Fahrwassers 8 kn und generell im Fahrwasser 12 kn.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 102,
    "question": "Wo sind die Grenzen der Schutzzonen I und der speziellen Schutzgebiete in den Nationalparks aufgef\u00fchrt?",
    "answer": "In den Seekarten.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 103,
    "question": "Welchen Zweck soll das MARPOL-\u00dcbereinkommen erf\u00fcllen?",
    "answer": "Das MARPOL-\u00dcbereinkommen soll die Verschmutzung der Meere verhindern.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 104,
    "question": "Was sind Sondergebiete im Sinne des MARPOL-\u00dcbereinkommens in Europa?",
    "answer": "Ostsee, Nordsee und Mittelmeer.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 105,
    "question": "Was ist nach dem MARPOL-\u00dcbereinkommen f\u00fcr die Sportschifffahrt in Sondergebieten grunds\u00e4tzlich verboten?",
    "answer": "Das Einleiten von \u00d6l, Schiffsabw\u00e4ssern, Schiffsm\u00fcll und anderen Schadstoffen.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 106,
    "question": "Gilt das MARPOL-\u00dcbereinkommen grunds\u00e4tzlich auch f\u00fcr Sportfahrzeuge?",
    "answer": "Das MARPOL-\u00dcbereinkommen gilt grunds\u00e4tzlich f\u00fcr alle Schiffe, somit auch f\u00fcr Sportfahrzeuge.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 107,
    "question": "Woraus k\u00f6nnen Sie Informationen \u00fcber Entsorgungsm\u00f6glichkeiten in deutschen Sportbooth\u00e4fen entnehmen?",
    "answer": "Aus der Brosch\u00fcre \"Entsorgungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr \u00d6l, Schiffsm\u00fcll und Schiffsabw\u00e4sser - eine \u00dcbersicht f\u00fcr Sport- und Kleinschifffahrt\" des BSH.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 108,
    "question": "Wie ist auf Sportfahrzeugen mit \u00f6lhaltigem Bilgenwasser zu verfahren, wenn die Bedingungen, unter denen nach MARPOL das Lenzen zul\u00e4ssig ist, nicht eingehalten werden k\u00f6nnen?",
    "answer": "Es muss im Hafen entsorgt werden.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 109,
    "question": "Was ist hinsichtlich der Entsorgung von M\u00fcll in Nord- und Ostsee und im Mittelmeer zu beachten? (Begr\u00fcndung!)",
    "answer": "Da Nord-, Ostsee und Mittelmeer Sondergebiete nach MARPOL sind, darf dort kein M\u00fcll in die See entsorgt werden.",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 110,
    "question": "Welche M\u00fcllanteile d\u00fcrfen in Sondergebieten nicht auf See entsorgt werden? Wetterkunde",
    "answer": "Synthetische Seile, Netze, Segel, Kunststofft\u00fcten u. \u00c4. , Papiererzeugnisse, Lumpen, Glas, Metall, Steingut, Schalungs- oder Verpackungsmaterial. Stand: 01. Juli 2006 \u00a9 Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung des Bundes Sie sind hier: ELWIS Wetterkunde Sportschifffahrt Sportbootf\u00fchrerscheine Fragenkatalog SKS",
    "topic": "Schifffahrtsrecht"
  },
  {
    "id": 1,
    "question": "Was ist Wind und wie entsteht er?",
    "answer": "Wind ist bewegte Luft. Die Bewegung entsteht durch die Druckunterschiede zwischen Hoch- und Tiefdruckgebieten.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "Was ist der Taupunkt?",
    "answer": "Der Taupunkt ist die Temperatur, auf die Luft abgek\u00fchlt werden muss, damit sie mit Feuchtigkeit ges\u00e4ttigt ist. Es setzt Kondensation (Taubildung) ein.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "In welcher Gr\u00f6\u00dfe wird in der Schifffahrt die Luftfeuchtigkeit allgemein angegeben?",
    "answer": "Relative Feuchtigkeit in Prozent.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 4,
    "question": "Nennen Sie mindestens 6 Parameter, aus denen sich eine Wetterbeobachtung an Bord zusammensetzt.",
    "answer": "Windrichtung, Windst\u00e4rke, Luftdruck, aktuelles Wetter, Bedeckungsgrad, Wolken, Seegang, Strom, Temperatur und ggf. Luftfeuchte.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 5,
    "question": "1. In welcher Ma\u00dfeinheit wird die Windst\u00e4rke angegeben? 2. In welchen Ma\u00dfeinheiten wird die Windgeschwindigkeit angegeben?",
    "answer": "1. Nach der Beaufortskala ( Bft ). 2. In kn , m/s und km/h .",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 6,
    "question": "1. Wie hei\u00dfen die Linien gleichen Luftdrucks? 2. In welcher Ma\u00dfeinheit wird der Luftdruck angegeben?",
    "answer": "1. Isobaren. 2. Hektopascal ( hPa ) oder vereinzelt auch noch Millibar ( mb , teilweise auch mbar ).",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 7,
    "question": "Welche Gefahren kann ein Gewitter mit sich bringen?",
    "answer": "1. B\u00f6en bis Orkanst\u00e4rke, 2. pl\u00f6tzliche Winddrehungen, 3. Regen- oder Hagelschauer mit zum Teil starker Sichtminderung, 4. Blitzschlag.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 8,
    "question": "Wann entstehen besonders starke Gewitter?",
    "answer": "Besonders zum Ende einer hochsommerlichen Sch\u00f6nwetterperiode im Zusammenhang mit Kaltfronten.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 9,
    "question": "Welche Skala wird verwendet f\u00fcr die Angabe der Windrichtung in Seewetterberichten bei 1. den Vorhersagen und Aussichten, 2. den Stationsmeldungen?",
    "answer": "1. Die 8-teilige mit Aufl\u00f6sung in 45\u00b0-Stufen. 2. Die 16-teilige mit Aufl\u00f6sung in 22,5\u00b0-Stufen.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 10,
    "question": "Ab welcher Windst\u00e4rke werden Orkanwarnungen ausgegeben?",
    "answer": "Ab Windst\u00e4rke 10 Bft, erfahrungsgem\u00e4\u00df mit B\u00f6en \u00fcber Bft 12.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 11,
    "question": "1. Welche Skala wird f\u00fcr die Sch\u00e4tzung der Windst\u00e4rke verwendet? 2. Was verstehen Sie unter m\u00e4\u00dfigem Wind, was unter Starkwind?",
    "answer": "1. Die 12-teilige Beaufortskala. 2. M\u00e4\u00dfiger Wind bedeutet St\u00e4rke 4 der Beaufortskala, Starkwind 6 und 7 Beaufort.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 12,
    "question": "Welche amtlichen Ver\u00f6ffentlichungen enthalten Sendezeiten und Frequenzen f\u00fcr Seewetterberichte 1. f\u00fcr Europa, 2. Europa und weltweit?",
    "answer": "1. Das \"Handbuch Nautischer Funkdienst\" und der \"Jachtfunkdienst\". 2. Die \"Admiralty List of Radio Signals\".",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 13,
    "question": "Nennen Sie 6 M\u00f6glichkeiten, um Wetterinformationen an Bord zu erhalten.",
    "answer": "H\u00f6rfunksender ( UKW , KW , MW , LW ), K\u00fcstenfunkstellen, Verkehrszentralen, NAVTEX , SafetyNet (Satcom) , Online -Dienste ( z. B. SEEWIS - Online des Deutschen Wetterdienstes, T- Online ), RTTY (Funkfernschreiben), Faskimile (Wetterfax), Faxpolling (z. B. SEEWIS-Fax des Deutschen Wetterdienstes), Telefonabruf, T\u00f6rnberatung.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 14,
    "question": "Welche Bedeutung f\u00fcr die Wetterentwicklung hat ein Halo um die Sonne und ein Hof um den Mond?",
    "answer": "Wolkenaufzug, meist Cirrostratus. Ggf. Niederschlag und Wetterverschlechterung.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 15,
    "question": "Bei welchen Wolkenformen m\u00fcssen Sie mit erh\u00f6hter B\u00f6igkeit rechnen?",
    "answer": "Bei Haufenwolken, besonders beim Cumulonimbus (Schauer- und Gewitterwolke).",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 16,
    "question": "1. Welche Formen von Wolken gibt es? 2. Nennen Sie 6 der 10 Haupttypen!",
    "answer": "1. Es gibt Haufenwolken und Schichtwolken. 2. Cirrus, Cirrostratus, Cirrocumulus, Altostratus, Altocumulus, Nimbostratus, Stratocumulus, Stratus, Cumulus, Cumulonimbus.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 17,
    "question": "1. Welche H\u00f6hen unterscheidet man bei Wolken? 2. Welche H\u00f6hen haben sie etwa in den gem\u00e4\u00dfigten Breiten?",
    "answer": "1. Tiefe, mittelhohe und hohe Wolken. 2. Tiefe Wolken zwischen 0 und 2 km , mittelhohe Wolken zwischen 2 und 7 km und hohe Wolken zwischen 7 und 13 km.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 18,
    "question": "Woraus bestehen hohe Wolken?",
    "answer": "Aus kleinen Eiskristallen.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 19,
    "question": "Woran erkennt man bei Wolkenbildung eine kr\u00e4ftige Gewitterentwicklung?",
    "answer": "Am Cumulonimbus, wenn er in gro\u00dfer H\u00f6he einen ambossf\u00f6rmigen Schirm hat.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 20,
    "question": "Welche Wolken k\u00fcndigen oft schon vormittags kr\u00e4ftige W\u00e4rmegewitter an?",
    "answer": "Altocumulus castellanus (mittelhohe t\u00fcrmchenartige Haufenwolken).",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 21,
    "question": "Wie verh\u00e4lt sich der Wind in Bodenn\u00e4he auf der Nordhalbkugel zwischen Hoch- und Tiefdruckgebieten?",
    "answer": "Er weht rechtsherum aus dem Hochdruckzentrum heraus und linksherum in den Tiefdruckkern hinein.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 22,
    "question": "1. Was ist eine Front? 2. Welche Fronten unterscheidet man im Allgemeinen?",
    "answer": "1. Front ist die vordere Grenze einer Luftmasse in Bewegungsrichtung. 2. Warm-, Kalt- und Okklusionsfronten.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 23,
    "question": "Wie verh\u00e4lt sich typischerweise der Luftdruck 1. vor, 2. w\u00e4hrend und 3. nach dem Durchzuug einer Kaltfront?",
    "answer": "1. Der Luftdruck ist gleichbleibend oder f\u00e4lllt nur wenig. 2. W\u00e4hrend des Durchgangs der Front erreicht der Luftdruck seinen tiefsten Wert. 3. Der Luftdruck steigt wieder deutlich an.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 24,
    "question": "Was l\u00e4sst sich aus der Darstellung der Isobaren in einer Wetterkarte erkennen?",
    "answer": "Windrichtung und Druckgef\u00e4lle; je enger sie liegen, desto gr\u00f6\u00dfer ist das Druckgef\u00e4lle und desto st\u00e4rker ist der Wind.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 25,
    "question": "Warum weht der Wind nicht parallel zu den Isobaren? (Begr\u00fcndung)",
    "answer": "Durch die Bodenreibung ist der Wind r\u00fcckgedreht (gegen den Uhrzeigersinn).",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 26,
    "question": "1. Wie weht der Wind \u00fcber See in Bodenn\u00e4he um ein Tiefdruckgebiet? 2. Mit wie viel Grad \u00c4nderung in der Windrichtung m\u00fcssen Sie etwa rechnen?",
    "answer": "1. Der Wind weht nicht parallel zu den Isobaren, er ist r\u00fcckgedreht und weht in das Tief hinein. 2. Ein bis zwei Strich bzw. ca. 10\u00b0 bis 20\u00b0.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 27,
    "question": "1. Wie weht der Wind \u00fcber See in Bodenn\u00e4he um ein Hochdruckgebiet? 2. Mit wie viel Grad \u00c4nderung in der Windrichtung m\u00fcssen Sie etwa rechnen?",
    "answer": "1. Der Wind weht nicht parallel zu den Isobaren, er ist r\u00fcckgedreht und weht aus dem Hoch hinaus. 2. Ein bis zwei Strich bzw. 10\u00b0 bis 20\u00b0.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 28,
    "question": "Welche Verlagerungsgeschwindigkeiten haben Tiefdruckgebiete: 1. schnelle, 2. mittlere, 3. langsame?",
    "answer": "1. Schnelle: 30 bis 50 kn. 2. Mittlere: 15 bis 30 kn. 3. Langsame: bis 15 kn.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 29,
    "question": "Wie entstehen Tiefdruckgebiete?",
    "answer": "Durch das Aufeinandertreffen von kalten Luftmassen aus hohen Breiten und subtropischen warmen Luftmassen.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 30,
    "question": "Welche Windverh\u00e4ltnisse herrschen in der N\u00e4he des Zentrums eines Hochdruckgebiets?",
    "answer": "Meist schwache umlaufende Winde.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 31,
    "question": "In welchem Abstand werden Isobaren international dargestellt oder gezeichnet?",
    "answer": "Im Abstand von 5 hPa oder im Abstand von 5 mbar.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 32,
    "question": "Welche Sicht- und Wetterverh\u00e4ltnisse erwarten Sie typischerweise 1. vor oder nahe der Warmfront, 2. im Warmsektor, 3. hinter der Kaltfront?",
    "answer": "1. Sichtverschlechterung durch Niederschlag, bedeckt, l\u00e4nger andauernder Regen. 2. Diesig oder m\u00e4\u00dfige Sicht, Wolkenauflockerung, zeitweise Regen 3. Sichtbesserung, meist gute Sicht. Schauer mit zum Teil kr\u00e4ftigen B\u00f6en.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 33,
    "question": "Welche Windrichtungen erwarten Sie an den Punkten 1, 2, 3, 4, 5 eines Tiefdruckgebiets auf der Nordhalbkugel?",
    "answer": "1. Nordost. 2. S\u00fcd. 3. S\u00fcdwest. 4. Nordwest. 5. Umlaufender Wind.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 34,
    "question": "Um welche Arten von Fronten handelt es sich in der Abbildung, die mit 1, 2 und 3 bezeichnet sind?",
    "answer": "1. Okklusionsfront (Tiefausl\u00e4ufer). 2. Warmfront. 3. Kaltfront.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 35,
    "question": "1. Was sind Luftmassengrenzen? 2. Welche Luftmassengrenzen kennen Sie? Nennen Sie mindestens 2 Beispiele.",
    "answer": "1. Luftmassengrenzen sind Fronten. Sie trennen Luftmassen mit unterschiedlicher Temperatur und Luftfeuchtigkeit. 2. Kaltfront, Warmfront, Okklusion.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 36,
    "question": "Mit welchen lokalen Windsystemen m\u00fcssen Sie insbesondere im Mittelmeer rechnen?",
    "answer": "Mit der Land-/Seewind-Zirkulation.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 37,
    "question": "Nennen Sie mindestens 3 regionale Windsysteme im Mittelmeer, die beim k\u00fcstennahen Segeln im Mittelmeer besonders beachtet werden m\u00fcssen.",
    "answer": "Mistral, Scirocco, Bora und Etesien/Meltemi.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 38,
    "question": "Mit welchem regionalen Windsystem muss in der Adria gerechnet werden?",
    "answer": "Mit Bora.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 39,
    "question": "Mit welchem regionalen Windsystem muss in der \u00c4g\u00e4is gerechnet werden?",
    "answer": "Mit den Etesien/dem Meltemi.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 40,
    "question": "Wo bilden sich Tr\u00f6ge um ein Tiefdruckgebiet?",
    "answer": "Auf der R\u00fcckseite von Tiefdruckgebieten in hochreichender Kaltluft. Ein Trog folgt typischerweise einer Kaltfront.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 41,
    "question": "Welche Front wird auch als \"Ausl\u00e4ufer\" bezeichnet?",
    "answer": "Die Okklusion.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 42,
    "question": "Wodurch und wie entsteht am Tage Seewind?",
    "answer": "Das Land erw\u00e4rmt sich bei Sonneneinstrahlung tags\u00fcber st\u00e4rker als das Wasser. \u00dcber Land steigt die erw\u00e4rmte Luft auf. Das dabei entstehende Bodentief wird durch Seewind (Wind von See) aufgef\u00fcllt.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 43,
    "question": "Welche Wolkenform zeigt sich am sp\u00e4ten Vormittag \u00fcber Land am Himmel und k\u00fcndigt Seewind an?",
    "answer": "Haufenwolke (Cumulus).",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 44,
    "question": "Welche Windgeschwindigkeiten in Knoten oder Beaufort erreicht der Seewind etwa 1. im Mittelmeer, 2. in Nord- und Ostsee?",
    "answer": "1. Bis zu 25 kn oder Bft 6. 2. Bis 15 kn, in Einzelf\u00e4llen bis 20 kn oder Bft 4/5, in Einzelf\u00e4llen Bft 5/6.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 45,
    "question": "Zu welcher Tageszeit m\u00fcssen Sie mit Seewind rechnen?",
    "answer": "Von Mittag bis zum fr\u00fchen Abend.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 46,
    "question": "Welche Wind\u00e4nderung kann der einsetzende Seewind bewirken?",
    "answer": "Er ver\u00e4ndert den vorher wehenden Wind zum Teil erheblich in Richtung und St\u00e4rke.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 47,
    "question": "Wodurch und wie entsteht nachts Landwind?",
    "answer": "Das Land k\u00fchlt sich bei geringer Bew\u00f6lkung stark ab. Das Wasser \u00e4ndert seine Temperatur an der Oberfl\u00e4che dagegen nur geringf\u00fcgig. \u00dcber dem Wasser steigt daher erw\u00e4rmte Luft auf. Das dabei entstehende Bodentief wird durch Landwind (Wind von Land) aufgef\u00fcllt.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 48,
    "question": "Welche Windgeschwindigkeiten erreicht nachts der Landwind?",
    "answer": "Er weht allgemein schw\u00e4cher als der Seewind, etwa 1 bis 10 kn oder Bft 1-3.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 49,
    "question": "Wann m\u00fcssen Sie im Laufe eines Tages mit Landwind rechnen?",
    "answer": "Von Mitternacht bis zum fr\u00fchen Morgen.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 50,
    "question": "Im Internet finden Sie auf einer \"Wetterseite\" eine Vorhersagekarte mit Windpfeilen. In welcher H\u00f6he \u00fcber dem Erdboden/der Wasseroberfl\u00e4che gelten die vorhergesagten Windgeschwindigkeiten?",
    "answer": "Meistens etwa 10 Meter \u00fcber dem Erdboden/der Wasseroberfl\u00e4che.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 51,
    "question": "Sie segeln mit Ihrer Yacht \"raumschots\". Nach der n\u00e4chsten Tonne m\u00fcssen Sie anluven. Wie wird sich die wahre Windgeschwindigkeit auf Ihrem Windmesser/Anemometer entwickeln?",
    "answer": "Sie bleib unver\u00e4ndert.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 52,
    "question": "Welche Windsituation ist mit der Formulierung \"Nordwest 6\" bez\u00fcglich 1. der Schwankungsbreite in Windrichtung und 2. der Schwankungsbreite in der Windst\u00e4rke (B\u00f6en) verbunden?",
    "answer": "1. Die Schwankung in der Windrichtung kann bis zu 45\u00b0 um die Hauptwindrichtung betragen, also von Westnordwest ( WNW ) bis Nordnordwest ( NNW ). 2. Es k\u00f6nnen B\u00f6en auftreten, die etwa 1 bis 2 Bft \u00fcber dem Mittelwind liegen.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 53,
    "question": "Was ist mit dem Zusatz \"Schauerb\u00f6en\" bei der Windvorhersage verbunden?",
    "answer": "Besonders w\u00e4hrend der Passage und auf der R\u00fcckseite von Kaltfronten treten in der n\u00e4heren Umgebung von Schauern B\u00f6en auf, die den Mittelwind um 2 Bft \u00fcberschreiten k\u00f6nnen.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 54,
    "question": "Warum werden Gewitterb\u00f6en in der Windvorhersage zus\u00e4tzlich angegeben?",
    "answer": "Besonders im Sommer k\u00f6nnen bei Schwachwindlagen Gewitter mit B\u00f6en auftreten, die Sturm- oder Orkanst\u00e4rke erreichen k\u00f6nnen.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 55,
    "question": "Wie ist der Aufbau von Seewetterberichten?",
    "answer": "Hinweise auf Starkwind oder Sturm, Wetterlage, Vorhersagen, Aussichten und Stationsmeldungen.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 56,
    "question": "Welche lokalen Effekte, die das vorherrschende Windfeld stark ver\u00e4ndern, k\u00f6nnen in Seewetterberichten nur eingeschr\u00e4nkt ber\u00fccksichtigt werden?",
    "answer": "U. a. Land-/Seewind-Zirkulation, D\u00fcsen- und Kapeffekte.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 57,
    "question": "1. Wann werden Starkwindwarnungen verbreitet? 2. Welche Bezeichnung hat die Starkwindwarnung im internationalen Sprachgebrauch?",
    "answer": "1. Bei erwarteten oder noch andauernden Windst\u00e4rken zwischen 6 und 7 Bft. 2. Near-gale warning.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 58,
    "question": "1. Wann werden Sturmwarnungen verbreitet? 2. Welche Bezeichnung hat die Sturmwarnung im internationalen Sprachgebrauch?",
    "answer": "1. Bei zu erwartenden oder noch andauernden Windst\u00e4rken von mindestens 8 Bft. 2. Gale warning .",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 59,
    "question": "Welche Wellenh\u00f6he wird bei der Angabe des Seegangs in Seewetterberichten verwendet?",
    "answer": "Die kennzeichnende (charakteristische) Wellenh\u00f6he.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 60,
    "question": "1. Wie ist die kennzeichnende (charakteristische) Wellenh\u00f6he definiert? 2. Womit m\u00fcssen Sie rechnen?",
    "answer": "1. Mittlere H\u00f6he der gut ausgepr\u00e4gten (Mittel des oberen Drittels) - nicht extremen - Wellen. 2. Einzelne Wellen k\u00f6nnen das 1,5fache der kennzeichnenden Wellenh\u00f6he erreichen.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 61,
    "question": "Was bedeutet rechtdrehender bzw. r\u00fcckdrehender Wind?",
    "answer": "Rechtdrehend bedeutet \u00c4nderung der Windrichtung im Uhrzeigersinn. R\u00fcckdrehend bedeutet \u00c4nderung der Windrichtung gegen den Uhrzeigersinn um mindestens 45\u00b0.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 62,
    "question": "Sie h\u00f6ren am Ende eines Seewetterberichts die Stationsmeldungen. Was sagen Windrichtung und Windgeschwindigkeit gegen\u00fcber den Verh\u00e4ltnissen auf See aus?",
    "answer": "Durch die Umgebung der Wetterstation kann die Windrichtung verf\u00e4lscht werden. Die Windgeschwindigkeit ist meist reduziert, in Einzelf\u00e4llen auch erh\u00f6ht.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 63,
    "question": "Welche Sichtweiten umfasst der Begriff \"diesig\"?",
    "answer": "Sichtweiten \u00fcber 1 km bis 10 km (bzw. ca. 0,5 bis 6 Seemeilen).",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 64,
    "question": "Seegebiete sind international festgelegt. In welchen amtlichen Ver\u00f6ffentlichungen k\u00f6nnen Sie nachlesen, wo sich das Seegebiet \"Fischer\" befindet?",
    "answer": "Im \"Handbuch Nautischer Funkdienst\", im \"Jachtfunkdienst f\u00fcr Nord- und Ostsee\" oder in der \" Admiralty List of Radio Signals \".",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 65,
    "question": "Sie wollen einen T\u00f6rn in einem f\u00fcr Sie fremden K\u00fcstenrevier fahren. Wie k\u00f6nnen Sie sich \u00fcber mittlere Windverh\u00e4ltnisse f\u00fcr bestimmte Jahreszeiten oder Monate informieren?",
    "answer": "In den entsprechenden Hafen-, Revierf\u00fchrern. Au\u00dferdem z. B. in Monatskarten.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 66,
    "question": "1. Was f\u00fcr Wetter muss meistens erwartet werden, wenn der Luftdruck \u00fcber einen Zeitraum von 3 Stunden um 10 hPa f\u00e4llt? 2. Was muss bei einem an Bord beobachteten starken Luftdruckfall beachtet werden?",
    "answer": "1. Schwerer Sturm. 2. Der Kurs und die Fahrt des Schiffes in Bezug auf das Tiefdruckgebiet.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 67,
    "question": "Wie ver\u00e4ndert sich der an Bord beobachtete Luftdruckfall, wenn sich ein Fahrzeug mit Westkurs dem Zentrum eines ostw\u00e4rts ziehenden Tiefdruckgebiets n\u00e4hert?",
    "answer": "Der Luftdruckfall wird verst\u00e4rkt.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 68,
    "question": "Mit welchen Windverh\u00e4ltnissen m\u00fcssen Sie rechnen, wenn Sie im Hafen liegen und der Wind ablandig weht?",
    "answer": "Die im Hafen vorherrschenden Windgeschwindigkeiten entsprechen nicht den Verh\u00e4ltnissen auf der freien See.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 69,
    "question": "Mit welchen Windverh\u00e4ltnissen m\u00fcssen Sie rechnen, wenn Sie in einem relativ ungesch\u00fctzten Hafen liegen und der Wind auflandig weht?",
    "answer": "Die im Hafen vorherrschenden Windgeschwindigkeiten entsprechen etwa den Verh\u00e4ltnissen auf der freien See.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 70,
    "question": "Warum verst\u00e4rkt sich der Wind in engen Durchfahrten?",
    "answer": "Durch den D\u00fcseneffekt (Trichtereffekt) in Durchfahrten. Dabei wird die Luftstr\u00f6mung \"zusammengepresst\" und beschleunigt.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 71,
    "question": "Mit welcher Windentwicklung ist zu rechnen 1. in Luv und 2. in Lee von Kaps oder Inseln?",
    "answer": "1. Die Windrichtung \u00e4ndert sich in Luv des Kaps zum Teil stark und verl\u00e4uft oft parallel zum Kap. Die Windgeschwindigkeit nimmt zu. 2. Die Windrichtung kann bei besonders hohen Gebirgen auch umlaufend werden. Die Windgeschwindigkeit ist meist schwach, kann daf\u00fcr \u00f6rtlich aber sehr b\u00f6ig sein (Fallwinde).",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 72,
    "question": "Welche Windverh\u00e4ltnisse erwarten Sie in der N\u00e4he von Steilk\u00fcsten 1. bei auflandigem und 2. bei ablandigem Wind?",
    "answer": "1. Der Wind wird durch K\u00fcstenf\u00fchrung zum Teil beschleunigt, wenn er nahezu auflandig oder parallel zur K\u00fcste weht. 2. Weht der Wind ablandig, muss \u00f6rtlich mit umlaufenden Winden und erh\u00f6hter B\u00f6igkeit (Fallwinden) gerechnet werden.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 73,
    "question": "Wie wird sich das Wetter wahrscheinlich entwickeln, wenn der Wind am Abend 1. abflaut oder 2. zunimmt?",
    "answer": "1. Langsames Abflauen des Windes ist oft ein Zeichen f\u00fcr gutes Wetter. 2. Windzunahme am Abend k\u00fcndigt h\u00e4ufig Starkwind, Sturm und Regen an.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 74,
    "question": "1. Womit m\u00fcssen Sie auf der Nordhalbkugel rechnen, wenn nach Durchzug einer Kaltfront der Wind r\u00fcckdreht und der Luftdruck wieder f\u00e4llt? 2. Wie nennt man die Wetterlage?",
    "answer": "1. Meist deutliche Wetterverschlechterung mit erneut auffrischendem Wind bis Sturmst\u00e4rke. 2. Troglage.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 75,
    "question": "Welche Windverh\u00e4ltnisse erwarten Sie auf der Nordhalbkugel w\u00e4hrend der unmittelbaren Passage eines markanten Troges?",
    "answer": "Der Wind dreht recht, meist \u00fcber 60 bis 90\u00b0. Winde bis Orkanst\u00e4rke besonders auf der R\u00fcckseite eines Troges.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 76,
    "question": "Wie entsteht Nebel?",
    "answer": "Zufuhr von Feuchte, Mischung von Luftmassen mit hoher Feuchtigkeit und verschiedener Temperatur, Abk\u00fchlung der Luftmasse.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 77,
    "question": "Wie ist Nebel definiert?",
    "answer": "Sichtweite unter 1 000 Meter.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 78,
    "question": "1. Wie entsteht Kaltwassernebel? 2. Zu welcher Jahreszeit tritt diese Nebelart in europ\u00e4ischen Gew\u00e4ssern bevorzugt auf?",
    "answer": "1. Warme und feuchte Luftmassen werden durch den kalten Untergrund (Meer) unter den Taupunkt abgek\u00fchlt. 2. \u00dcberwiegend im Fr\u00fchjahr.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 79,
    "question": "1. Wie entsteht Warmwassernebel? 2. Zu welcher Jahreszeit tritt diese Nebelart in europ\u00e4ischen Gew\u00e4ssern bevorzugt auf?",
    "answer": "1. Kalte Luft str\u00f6mt \u00fcber warmes Wasser. Durch Verdunstung an der Wasseroberfl\u00e4che kommt es bei hoher Differenz zwischen der Luft- und Wassertemperatur zur Feuchtes\u00e4ttigung. 2. \u00dcberwiegend im Herbst.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 80,
    "question": "1. Wie entsteht Strahlungsnebel? 2. Wo ist diese Nebelart anzutreffen?",
    "answer": "1. Nach Sonnenuntergang kann sich bei klarem Himmel die bodennahe Luftschicht \u00fcber Land unter den Taupunkt abk\u00fchlen. 2. Besonders auf Fl\u00fcssen und engen Durchfahrten, au\u00dferdem durch seew\u00e4rtige Windverdriftung in K\u00fcstenn\u00e4he.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 81,
    "question": "Wodurch kann es im Mittelmeerraum in besonderen F\u00e4llen zur Sichtreduktion kommen?",
    "answer": "Bei bestimmten Wetterlagen kann mit der Luftmasse transportierter Saharastaub die Sicht stark vermindern.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 82,
    "question": "Woraus besteht Seegang?",
    "answer": "Aus Windsee und D\u00fcnung.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 83,
    "question": "Was verstehen Sie unter Windsee?",
    "answer": "Seegang, der durch den Wind am Ort oder in der n\u00e4heren Umgebung angefacht wird.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 84,
    "question": "Wovon h\u00e4ngt die H\u00f6he der Windsee ab?",
    "answer": "Windgeschwindigkeit, Fetch (Windwirkl\u00e4nge) und Wirkdauer des Windes.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 85,
    "question": "1. Was verstehen Sie unter D\u00fcnung? 2. Was kann einsetzende hohe D\u00fcnung andeuten?",
    "answer": "1. Seegang, der dem erzeugenden Windfeld vorausl\u00e4uft, sowie abklingender (alter) Seegang. 2. Einen eventuell aufziehenden Sturm.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 86,
    "question": "Was verstehen Sie unter der Wellenh\u00f6he?",
    "answer": "Der senkrechte Abstand zwischen Wellenberg und Wellental.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 87,
    "question": "Was verstehen Sie unter der Wellenl\u00e4nge?",
    "answer": "Der horizontale Abstand zwischen zwei Wellenbergen.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 88,
    "question": "Welchen Seegang m\u00fcssen Sie erwarten, wenn Sie k\u00fcstennah bei ablandigem Wind fahren?",
    "answer": "Der Seegang wird nicht so hoch sein wie auf der freien See, da der Fetch (Windwirkl\u00e4nge) nur sehr kurz ist.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 89,
    "question": "1. Welchen Seegang m\u00fcssen Sie erwarten, wenn Sie k\u00fcstennah bei auflandigem Wind fahren? 2. Welche Gefahr besteht bez\u00fcglich der Entwicklung des Seegangs au\u00dferdem?",
    "answer": "1. Der Seegang wird \u00e4hnlich ausgepr\u00e4gt sein wie auf der freien See, da gen\u00fcgend Fetch (Windwirkl\u00e4nge) vorhanden ist. 2. Dort, wo das Wasser flacher wird, oder im Bereich von Untiefen muss mit Brechern und Grundseen gerechnet werden.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 90,
    "question": "1. Was verstehen Sie unter einer Grundsee? 2. Welche H\u00f6hen kann sie erreichen?",
    "answer": "1. Meereswellen mit besonders hohen Brechern, die durch Untiefen oder K\u00fcstenn\u00e4he bzw. durch ansteigenden Meeresboden entstehen. 2. Etwa das 2,5fache der kennzeichnenden (charakteristischen) Wellenh\u00f6he.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 91,
    "question": "Wie ver\u00e4ndert sich Seegang, wenn Wind und Meeresstr\u00f6mungen (z. B. Gezeitenstrom) entgegengesetzte Richtungen haben?",
    "answer": "Die Wellen werden k\u00fcrzer und steiler.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 92,
    "question": "Wie ver\u00e4ndert sich Seegang, wenn Wind und Meeresstr\u00f6mungen (z. B. Gezeitenstrom) die gleiche Richtung haben?",
    "answer": "Die Wellen werden l\u00e4nger und flacher.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 93,
    "question": "1. Was verstehen Sie unter einer Kreuzsee? 2. Geben Sie 3 Beispiele an, wo mit Kreuzsee zu rechnen ist.",
    "answer": "1. Windsee und D\u00fcnung laufen aus unterschiedlichen Richtungen heran. 2. Kurz vor und bei dem Durchzug einer Kaltfront oder eines Troges sowie in der N\u00e4he des Tiefkerns.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 94,
    "question": "Welcher Seegang ist in Lee kleiner Inseln zu erwarten?",
    "answer": "Kreuzlaufende See, die meist kurz und kabbelig ist.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 95,
    "question": "Welche Faktoren k\u00f6nnen die L\u00e4nge und H\u00f6he des Seegangs erheblich ver\u00e4ndern?",
    "answer": "Wassertiefe sowie Meeres- und Gezeitenstr\u00f6mungen.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 96,
    "question": "Im Internet finden Sie auf einer \"Wetterseite\" eine Vorhersagekarte f\u00fcr die D\u00fcnung. K\u00f6nnen Sie daraus ungef\u00e4hr den vorherrschenden Wind \u00fcber See ableiten?",
    "answer": "Nein. D\u00fcnung kann vorhanden sein, auch wenn kein Windfeld unmittelbar vorhanden ist.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 97,
    "question": "Mit welchem Messinstrument wird an Bord die Windgeschwindigkeit gemessen?",
    "answer": "Mit einem Anemometer.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 98,
    "question": "Welche Windgeschwindigkeit zeigt das Anemometer an, wenn das Fahrzeug Fahrt durchs Wasser macht?",
    "answer": "Die scheinbare Windgeschwindigkeit.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 99,
    "question": "1. Warum sollten Luftdrucktendenzen an Bord beobachtet und aufgezeichnet werden? 2. In welchem zeitlichen Abstand sollte man den Luftdruck aufzeichnen?",
    "answer": "1. Eventuelle Wetterver\u00e4nderungen (z. B. Trog, Ann\u00e4herung eines Tiefdruckgebiets) k\u00f6nnen registriert werden. 2. Mindestens alle 4 Stunden.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 100,
    "question": "Mit welchem Messinstrument wird an Bord der Luftdruck gemessen?",
    "answer": "Mit dem Barometer oder Barographen.",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 101,
    "question": "1. Wie bestimmen Sie an Bord die Windst\u00e4rke, wenn keine Windmessanlage vorhanden ist? 2. Wie bestimmen Sie an Bord die Windrichtung, wenn keine Windmessanlage vorhanden ist? Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)",
    "answer": "1. Die Windst\u00e4rke wird gesch\u00e4tzt mit Hilfe der Beaufortskala in Anlehnung an das Seegangsbild. 2. Die Windrichtung wird anhand der Verlagerung der Wellenk\u00e4mme gesch\u00e4tzt. Stand: 01. Juli 2006 \u00a9 Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung des Bundes Sie sind hier: ELWIS Seemannschaft I Sportschifffahrt Sportbootf\u00fchrerscheine Fragenkatalog SKS",
    "topic": "Wetterkunde"
  },
  {
    "id": 1,
    "question": "Was versteht man im Bootsbau unter Gelcoat?",
    "answer": "Die \u00e4u\u00dfere Schutzschicht eines Bauteils aus glasfaserverst\u00e4rktem Kunststoff.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "Was versteht man beim GFK-Bootsbau unter Sandwichverfahren (GFK = glasfaserverst\u00e4rkter Kunststoff)?",
    "answer": "Zwischen zwei GFK-Schichten wird eine Zwischenlage zur Versteifung einlaminiert, z. B. aus Balsaholz.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "Welchen Vorteil hat die Sandwichbauweise gegen\u00fcber der Massivbauweise bei GFK-Yachten (GFK = glasfaserverst\u00e4rkter Kunststoff)?",
    "answer": "Gro\u00dfe Steifheit, Verwindungsfestigkeit, geringes Gewicht, gute Isolierung.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 4,
    "question": "Beschreiben Sie die Vor- und Nachteile von Stahl als Baumaterial f\u00fcr Yachten.",
    "answer": "Vorteile: zuverl\u00e4ssiges, problemloses Baumaterial mit sehr hoher Festigkeit und langer Lebensdauer. Nachteile: hohes Gewicht, Rostanf\u00e4lligkeit.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 5,
    "question": "Was bedeutet der Begriff \"Kategorie\" im Zusammenhang mit dem CE-Zeichen f\u00fcr Wassersportfahrzeuge?",
    "answer": "Mit der Kategorie legt der Hersteller fest, in welchem Fahrgebiet, bis zu welcher Windst\u00e4rke und bis zu welcher charakteristischen Wellenh\u00f6he das Fahrzeug sicher betrieben werden kann.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 6,
    "question": "Welche Kategorien k\u00f6nnen im Zusammenhang mit dem CE-Zeichen f\u00fcr Wassersportfahrzeuge vergeben werden?",
    "answer": "1. A Hochsee, 2. B Au\u00dferhalb von K\u00fcstengew\u00e4ssern, 3. C K\u00fcstennahe Gew\u00e4sser, 4. D Gesch\u00fctzte Gew\u00e4sser.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 7,
    "question": "Was bedeutet die im Zusammenhang mit dem CE-Zeichen f\u00fcr Wassersportfahrzeuge angegebene Kategorie \"B Au\u00dferhalb von K\u00fcstengew\u00e4ssern\"?",
    "answer": "Das Fahrzeug ist ausgelegt f\u00fcr Fahrten au\u00dferhalb von K\u00fcstengew\u00e4ssern, in denen Windst\u00e4rken bis einschlie\u00dflich 8 Bft und signifikante Wellenh\u00f6hen bis einschlie\u00dflich 4 m auftreten k\u00f6nnen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 8,
    "question": "Beschreiben Sie den Aufbau einer Radsteuerung mit Seilz\u00fcgen.",
    "answer": "Das Rad dreht ein Zahnrad, \u00fcber das eine Kette in der Steuers\u00e4ule nach unten verl\u00e4uft. Die Kette ist mit den Steuerseilen verbunden, welche \u00fcber Umlenkrollen zum Ruderquadranten f\u00fchren.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 9,
    "question": "Wie nennt man die Teile des \"stehenden Gutes\", die den Mast nach vorn, achtern und seitlich verankern?",
    "answer": "Stagen und Wanten.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 10,
    "question": "1. Wozu dienen Backstagen? 2. Bei welchen Takelungen werden sie vor allem gefahren?",
    "answer": "1. Zum zus\u00e4tzlichen Abstagen des Mastes nach achtern. 2. Bei 7/8-Takelung und anderen nicht toppgetakelten Yachten.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 11,
    "question": "Was ist das \"laufende Gut\"?",
    "answer": "Tauwerk, das zum Setzen, Bergen oder Bedienen der Segel oder anderer Teile der Takelage dient.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 12,
    "question": "Was geh\u00f6rt zur regelm\u00e4\u00dfigen Pflege der Segel?",
    "answer": "1. Nasse Segel trocknen, 2. Segel vor Sonnenlicht sch\u00fctzen, 3. Salzwasserreste absp\u00fclen und 4. Besch\u00e4digungen umgehend beseitigen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 13,
    "question": "Warum sollten Vorsegel f\u00fcr schweres Wetter im Unterliek hoch geschnitten sein?",
    "answer": "Damit \u00fcberkommende Seen nicht ins Segel schlagen und so Rigg und Segel belasten.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 14,
    "question": "Was ist ein Trysegel und wie wird es gefahren?",
    "answer": "Ein Schwerwettersegel, das anstelle des Gro\u00dfsegels mit losem Unterliek gefahren wird.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 15,
    "question": "Warum soll man das Schlagen eines Segels vermeiden, vor allem bei st\u00e4rkerem Wind?",
    "answer": "Um Besch\u00e4digungen zu vermeiden.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 16,
    "question": "Wozu dienen Segellatten?",
    "answer": "Zur Profilierung des Segels, damit das Achterliek nicht einklappt.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 17,
    "question": "Wozu dient ein \"Cunningham-Stropp\"?",
    "answer": "Zur Regulierung der Vorliekspannung des Gro\u00dfsegels, um es so zu trimmen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 18,
    "question": "Welche Segel sollte eine Segelyacht in der K\u00fcstenfahrt mindestens an Bord haben?",
    "answer": "1. Reffbares Gro\u00dfsegel, 2. reffbare Rollfock oder Vorsegel verschiedener Gr\u00f6\u00dfen, 3. Sturmfock.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 19,
    "question": "Wozu dient eine Vorsegel-Rollreffeinrichtung?",
    "answer": "Mit ihr wird das Vorsegel um das Vorstag gerollt und kann so stufenlos verkleinert werden.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 20,
    "question": "Wozu dient eine Gro\u00dfsegel-Rollreffeinrichtung?",
    "answer": "Mit ihr wird das Gro\u00dfsegel entweder im Mast oder im Baum aufgerollt und kann stufenlos verkleinert werden.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 21,
    "question": "Wozu dient der Lenzkorb am Ansaugstutzen einer Lenzpumpe und wie erhalten Sie damit ihre Funktionsf\u00e4higkeit?",
    "answer": "Der Lenzkorb verhindert Verunreinigungen und Verstopfungen der Lenzpumpe. Er muss regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft und gereinigt werden.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 22,
    "question": "Welche Lenzvorrichtungen und -m\u00f6glichkeiten sollten auf jeder seegehenden Yacht vorhanden sein?",
    "answer": "Zwei voneinander unabh\u00e4ngige Bilgenpumpen, von denen eine \u00fcber Deck und eine unter Deck bedienbar ist, sowie 2 P\u00fctzen mit Leinen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 23,
    "question": "Warum sollten Sie mehr als einen Anker an Bord haben, m\u00f6glichst unterschiedlicher Art?",
    "answer": "1. Als Ersatz bei Verlust, 2. zum Verwarpen oder Verkatten, 3. um unterschiedliche Ankergr\u00fcnde ber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen, 4. um bei schwerem Wetter oder in Tidengew\u00e4ssern vor 2 Ankern liegen zu k\u00f6nnen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 24,
    "question": "Wie viele Fender und Festmacherleinen sollten Sie mindestens an Bord haben?",
    "answer": "4 Festmacherleinen und 4 Fender.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 25,
    "question": "Was sollte auf jeder Yacht au\u00dfer Festmacherleinen, Fallen und Schoten an Tauwerk vorhanden sein?",
    "answer": "Reservetauwerk, Wurfleine, Schlepptrosse und Ankerleine.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 26,
    "question": "F\u00fcr welche unterschiedlichen Reparaturbereiche sollten Sie Ersatzteile und Werkzeug an Bord haben?",
    "answer": "1. Segelreparaturen, 2. Reparaturen an Rumpf und Rigg, 3. Motorreparaturen, 4. Elektroreparaturen und 5. Reparaturen an Schlauchleitungen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 27,
    "question": "Welches Werkzeug sollten Sie zur Segelreparatur an Bord haben?",
    "answer": "Segelhandschuh, Segelnadeln, Segelgarn, Wachs, Zange und selbstklebendes Segeltuch.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 28,
    "question": "Ihr Mast ist gebrochen, eine Bergung ist nicht m\u00f6glich. Welche Werkzeuge ben\u00f6tigen Sie, um die Takelage zu kappen?",
    "answer": "Bolzenschneider, Metalls\u00e4ge mit Ersatzbl\u00e4ttern, Schraubenschl\u00fcssel und verschiedene Zangen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 29,
    "question": "Welches Kleinmaterial und Kleinwerkzeug muss an Bord jederzeit greifbar sein?",
    "answer": "Zeisinge, B\u00e4ndselwerk, Tape, Reservesch\u00e4kel, Sch\u00e4kel\u00f6ffner, Bordmesser und Kombizange.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 30,
    "question": "Womit muss insbesondere eine Yacht mit Radsteuerung zus\u00e4tzlich ausger\u00fcstet sein, und warum sollten alle Mitsegler mit dieser Einrichtung vertraut sein?",
    "answer": "Mit einer Notpinne. Sie muss ggf. in k\u00fcrzester Zeit einsatzbereit sein.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 31,
    "question": "Wo finden Sie amtliche Informationen \u00fcber die Ausr\u00fcstung und Sicherheit von Sportbooten, die auch bei der Beurteilung von Sportbootunf\u00e4llen herangezogen werden?",
    "answer": "1. \"Sicherheit im See- und K\u00fcstenbereich, Sorgfaltsregeln f\u00fcr Wassersportler\", herausgegeben vom BSH , 2. \"Sicherheit auf dem Wasser, Leitfaden f\u00fcr Wassersportler\", herausgegeben vom Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 32,
    "question": "Warum m\u00fcssen auf Yachten zus\u00e4tzlich zu elektrisch oder motorgetriebenen Lenzpumpen auch Handlenzpumpen vorhanden sein?",
    "answer": "Weil sie auch bei Strom- oder Motorausfall bet\u00e4tigt werden k\u00f6nnen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 33,
    "question": "Warum ist Fl\u00fcssiggas (Propan, Butan) an Bord einer Yacht besonders gef\u00e4hrlich?",
    "answer": "Es ist schwerer als Luft, sinkt nach unten und bildet mit Luft ein explosives Gemisch; es kann sich im Schiffsinneren (z. B. in der Bilge) sammeln.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 34,
    "question": "Welche 4 Bedienelemente besitzt ein mit Handpumpe betriebenes Bord-WC auf einer Yacht?",
    "answer": "1. Seeventil und Sp\u00fclwasserschlauch (Seewasser), 2. Handpumpe f\u00fcr Toilettensp\u00fclung, 3. Hebel zur Unterbrechung der Seewasserzufuhr (Handpumpe dient dann nur noch zum Abpumpen), 4. Abwasserschlauch (via F\u00e4kalientank) zum Seeventil.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 35,
    "question": "Beschreiben Sie in 5 Schritten die Bedienung eines Bord-WC auf einer Yacht.",
    "answer": "1. Seeventil f\u00fcr Seewassersp\u00fclung \u00f6ffnen, 2. Handpumpe bet\u00e4tigen, sodass das Becken gesp\u00fclt wird und gleichzeitig die F\u00e4kalien abflie\u00dfen - ausgiebig sp\u00fclen, 3. Seewasserzufuhr unterbrechen (Hebel umlegen), 4. Becken mit Handpumpe leer pumpen, 5. Seeventile f\u00fcr Zu- und Abfluss schlie\u00dfen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 36,
    "question": "Was versteht man unter der \"Stabilit\u00e4t\" eines Schiffes?",
    "answer": "Unter Stabilit\u00e4t eines Schiffes versteht man seine Eigenschaft, in aufrechter Lage zu schwimmen und sich aus einer Kr\u00e4ngung wieder aufzurichten.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 37,
    "question": "Wovon h\u00e4ngt die Stabilit\u00e4t eines Schiffes in ruhigem Wasser ab? Nennen Sie Beispiele f\u00fcr \u00e4u\u00dfere Momente, welche die Stabilit\u00e4t beanspruchen.",
    "answer": "Die Stabilit\u00e4t eines Schiffes h\u00e4ngt ab von: 1. seiner Geometrie (Form), 2. der Gewichtsverteilung im Schiff (Ausr\u00fcstung, Crew, Ballast). Beispiele f\u00fcr eine Beanspruchung der Stabilit\u00e4t sind kr\u00e4ngende Momente durch Seitenwind, Trossenzug oder Drehkreisfahrt bei schnellen Motoryachten.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 38,
    "question": "Wovon h\u00e4ngt eine in ruhigem Wasser vorhandene Stabilit\u00e4t zus\u00e4tzlich in schwerem Wetter ab?",
    "answer": "Die Stabilit\u00e4t in schwerem Wetter h\u00e4ngt zus\u00e4tzlich von Wind und Seegang, besonders von brechenden Wellen ab.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 39,
    "question": "Was versteht man unter 1. Formschwerpunkt (F)? 2. Massenschwerpunkt (Gewichtsschwerpunkt, G)? Welche Kr\u00e4fte wirken in den beiden Punkten?",
    "answer": "1. Im Formschwerpunkt F kann man sich die Masse des vom Schiff verdr\u00e4ngten Wassers vereinigt denken. In F wirkt die Auftriebskraft senkrecht zur Wasseroberfl\u00e4che nach oben. 2. Im Massenschwerpunkt G kann man sich die Masse des Schiffes einschlie\u00dflich Ausr\u00fcstung und Besatzung vereinigt denken. In G wirkt die Gewichtskraft senkrecht zur Wasseroberfl\u00e4che nach unten.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 40,
    "question": "Was geschieht bei einer Neigung des Schiffes, z. B. durch seitlichen Winddruck, solange sich die Lage des Massenschwerpunktes (Gewichtsschwerpunktes) nicht ver\u00e4ndert? (Begr\u00fcndung!)",
    "answer": "Der Formschwerpunkt F wandert zur geneigten Seite aus, weil dort ein gr\u00f6\u00dferer Teil des Bootsk\u00f6rpers unter Wasser gelangt. Die Wirklinie der Auftriebskraft bekommt dadurch einen seitlichen Abstand zur Wirklinie der Gewichtskraft. Es entsteht ein Kr\u00e4ftepaar, der seitliche Abstand zwischen den Wirklinien ist der Hebelarm. Es entsteht ein aufrichtendes Moment, welches gleich dem Produkt aus Gewichtskraft und Hebelarm ist.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 41,
    "question": "Erkl\u00e4ren Sie mit Hilfe eines Vektorparallelogramms aus \"wahrem Wind (wW)\", \"Fahrtwind (Fw)\" und \"scheinbarem Wind (sW)\", warum beim Einfallen einer B\u00f6 (Windzunahme) der \"scheinbare Wind\" raumt. Welcher Vorteil ergibt sich dadurch beim Kreuzen? (Zeichnung!)",
    "answer": "Verh\u00e4ltnisse vor Einfall der B\u00f6 Verh\u00e4ltnisse bei Einfall der B\u00f6: Der \"scheinbare Wind\" f\u00e4llt etwas achterlicher ein, er \"raumt\", und das Segelboot kann etwas h\u00f6her an den \"wahren Wind\" gehen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 42,
    "question": "Auf Amwindkurs mussten Sie reffen. Ein entgegenkommendes Boot gleicher Gr\u00f6\u00dfe segelt ungerefft. Wie erkl\u00e4ren Sie das?",
    "answer": "Der \"scheinbare Wind\" ist unterschiedlich stark. Er ist auf Amwindkursen st\u00e4rker und auf Raumschot- oder Vorwindkursen schw\u00e4cher als der \"wahre Wind\".",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 43,
    "question": "Warum wird die Versetzung einer Yacht durch den Wind mit zunehmender Kr\u00e4ngung gr\u00f6\u00dfer?",
    "answer": "Der Lateralplan wird kleiner, dadurch verringert sich der seitliche Widerstand des Schiffes im Wasser.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 44,
    "question": "Welchen Einfluss hat zunehmende Kr\u00e4ngung auf den Trimm eines Segelbootes? (Begr\u00fcndung!)",
    "answer": "Die Luvgierigkeit nimmt zu, weil der Segeldruckpunkt nach Lee auswandert.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 45,
    "question": "Sie segeln am Wind, Kr\u00e4ngung und Ruderdruck nehmen stark zu. 1. Wie bezeichnet man das Verhalten des Bootes? 2. Mit welchen Mitteln k\u00f6nnen Sie die Kr\u00e4ngung und den Ruderdruck vermindern?",
    "answer": "1. Luvgierigkeit. 2. Traveller nach Lee setzen und/oder Gro\u00dfschot (etwas) fieren, Gro\u00dfsegel reffen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 46,
    "question": "Welche Funktion hat ein Unterliekstrecker und wie kann mit dem Unterliekstrecker der Trimm des Gro\u00dfsegels beeinflusst werden?",
    "answer": "Er reguliert die Spannung der Unterlieks. Je nach Zugkraft wird der untere Teil des Gro\u00dfsegels flacher oder bauchiger.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 47,
    "question": "Das Vorliek der Fock wirft Falten. Welches ist die h\u00e4ufigste Ursache?",
    "answer": "Das Fall ist nicht gen\u00fcgend durchgesetzt.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 48,
    "question": "Das Unterliek Ihres Vorsegels killt. Was ist die Ursache?",
    "answer": "Der Holepunkt der Schot liegt zu weit vorne.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 49,
    "question": "Das Achterliek Ihres Vorsegels killt. Was ist die Ursache?",
    "answer": "Der Holepunkt der Schot liegt zu weit achtern.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 50,
    "question": "Wozu dienen Windf\u00e4den am Segel?",
    "answer": "Sie machen den Str\u00f6mungsverlauf am Segel sichtbar, um das Segel optimal trimmen zu k\u00f6nnen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 51,
    "question": "1. Wann sollte ein Gro\u00dfsegel flach getrimmt sein? 2. Wie kann ein Gro\u00dfsegel flach getrimmt werden?",
    "answer": "1. Bei Starkwind. 2. Dichtholen von Unterliek- und Vorliekstrecker, Dichtholen der Gro\u00dfschot, Durchsetzen des Gro\u00dffalls, Spannung des Achterstags erh\u00f6hen, Traveller nach Lee.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 52,
    "question": "Mit welchen 6 Teilen des laufenden und stehenden Guts k\u00f6nnen Sie ein Gro\u00dfsegel trimmen?",
    "answer": "Gro\u00dfschot, Traveller, Unterliekstrecker, Cunninghamstrecker, Gro\u00dffall, Achterstagspanner.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 53,
    "question": "Wozu dienen \"Opferanoden\" und wann sollten sie ausgewechselt werden?",
    "answer": "Sie dienen dem Schutz gegen Sch\u00e4den durch Elektrolyse. Verbrauchte Anoden m\u00fcssen nach einer Saison ersetzt werden, nicht erst wenn sie verbraucht sind.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 54,
    "question": "Wie sch\u00fctzt man auf Kunststoffyachten den Propeller gegen Elektrolyse?",
    "answer": "Durch eine Zinkanode auf der Propellerwelle.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 55,
    "question": "Welche Sicherheitsma\u00dfnahmen sind vor und beim Tanken von Diesel zu treffen?",
    "answer": "1. Maschine abstellen, 2. offenes Feuer l\u00f6schen (Rauchen einstellen), 3. Ma\u00dfnahmen gegen \u00dcberlaufen treffen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 56,
    "question": "Wie k\u00f6nnen Sie beim Tanken Umweltverschmutzungen vermeiden?",
    "answer": "1. Tank\u00f6ffnung mit \u00d6lbindet\u00fcchern umlegen, 2. m\u00f6glichst an Zapfs\u00e4ulen mit Zapfhahn tanken, 3. beim Tanken aus Kanistern gro\u00dfen Trichter mit Schlauch benutzen, 4. Nachf\u00fcllen aus Kanistern bei Wind und bewegter See m\u00f6glichst vermeiden.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 57,
    "question": "Wozu dient das Wendegetriebe eines Motors?",
    "answer": "1. Zum Ein- und Auskuppeln des Propellers, 2. zum Umsteuern des Propellers auf R\u00fcckw\u00e4rtsfahrt, 3. zur Drehzahluntersetzung.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 58,
    "question": "Welche Ma\u00dfnahmen sind vor dem Anlassen eines eingebauten Motors zu treffen?",
    "answer": "1. Hauptstromschalter einschalten, 2. Kraftstoff- und K\u00fchlwasserventile \u00f6ffnen, 3. Getriebe auf \"neutral\" stellen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 59,
    "question": "Was sollte nach dem Anlassen der Maschine kontrolliert werden?",
    "answer": "1. K\u00fchlwasserdurchlauf, 2. \u00d6ldruck und Ladung, 3. Motorenger\u00e4usche und 4. Auspuffgase.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 60,
    "question": "Was k\u00f6nnen erste St\u00f6rungsanzeichen im Motorbetrieb sein?",
    "answer": "Ungew\u00f6hnliche und fremde Motorenger\u00e4usche, Vibrationen, Verf\u00e4rbung der Abgase, Aufleuchten der Ladekontrolle bzw. \u00d6ldruckkontrolle und die entsprechenden akustischen Warnungen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 61,
    "question": "Wie k\u00f6nnen Sie einen Dieselmotor abstellen, wenn die vorgesehene Abstellvorrichtung defekt ist?",
    "answer": "1. Kraftstoffzufuhr unterbrechen. 2. Verschlie\u00dfen des Luftansaugrohres/der Luftansaugrohre.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 62,
    "question": "Der Dieselmotor Ihres Bootes startet nicht. Welche Fehler, die Sie selber \u00fcberpr\u00fcfen k\u00f6nnen, k\u00f6nnten die Ursache sein?",
    "answer": "1. Anlasserdrehzahl zu gering (Batterie zu schwach), 2. kein Kraftstoff im Tank, 3. Luft in der Kraftstoffleitung, 4. falsche Bedienung der Kaltstarthilfe (eventuell Vorgl\u00fchen zu kurz), 5. Anlasser defekt.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 63,
    "question": "Der Motor Ihres Bootes bleibt beim Einkuppeln stehen. Nennen Sie m\u00f6gliche Ursachen.",
    "answer": "1. Propellerwelle durch Tauwerk o. \u00c4. blockiert, 2. Schwerlauf des Getriebes wegen defekter Zahnr\u00e4der, Lagerschaden, dicken \u00d6ls oder 3. verbogene Propellerwelle.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 64,
    "question": "W\u00e4hrend Sie unter Maschine laufen, steigt pl\u00f6tzlich die K\u00fchlwassertemperatur stark an. Ihre Yacht ist mit einem Saildrive-Antrieb ausgestattet. 1. Welche typische Ursache hat der Temperaturanstieg, wenn eine technische St\u00f6rung unwahrscheinlich ist? 2. Wie k\u00f6nnen Sie die St\u00f6rung einfach beheben?",
    "answer": "1. Fremdk\u00f6rper (Folienst\u00fccke, Plastikt\u00fcten, Pflanzenteile o. \u00c4.) haben den K\u00fchlwassereinlass verstopft. 2. Mehrmals abwechselnd vor- und zur\u00fcckfahren, sodass sich die Fremdk\u00f6rper vom K\u00fchlwassereinlass l\u00f6sen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 65,
    "question": "Welche Propeller werden auf Yachten mit Einbaumotor eingesetzt?",
    "answer": "Festfl\u00fcgelpropeller, Faltpropeller, Drehfl\u00fcgelpropeller und Verstellpropeller.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 66,
    "question": "Was m\u00fcssen Sie beim Aufstoppen unter Maschine mit einem Faltpropeller beachten?",
    "answer": "Der Propeller entfaltet sich eventuell erst bei relativ hoher Drehzahl und der Wirkungsgrad ist geringer als beim Festfl\u00fcgelpropeller.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 67,
    "question": "Mit welchen 4 Angaben werden Propeller auf Yachten beschrieben?",
    "answer": "Anzahl der Fl\u00fcgel, Gr\u00f6\u00dfe ihrer Fl\u00e4che, Durchmesser und Steigung.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 68,
    "question": "Was sollten Sie beachten, wenn Sie den kleinen Au\u00dfenborder mit eingebautem Tank Ihres Beibootes an Bord verstauen? (Begr\u00fcndung!)",
    "answer": "1. Tank und Vergaser m\u00fcssen leer sein. 2. Lagerung an Deck oder in einer Backskiste mit Au\u00dfenentl\u00fcftung, niemals unter Deck. 3. Restbenzin und entweichende Benzingase bilden mit Luft ein leicht entz\u00fcndliches Gemisch.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 69,
    "question": "Wozu dient ein Wasserabscheider in der Kraftstoffleitung?",
    "answer": "In ihm sammelt sich das Kondenswasser aus dem Tank; dadurch werden Startschwierigkeiten vermieden.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 70,
    "question": "Warum sollten Sie bei seltener Motorbenutzung den eingebauten Tank eines Dieselmotors m\u00f6glichst voll getankt halten?",
    "answer": "Um Kondenswasserbildung zu verringern, was zu Startschwierigkeiten f\u00fchren kann.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 71,
    "question": "Welche Motor-Ersatzteile bzw. Schmierstoffe sollten Sie mindestens an Bord haben?",
    "answer": "1. Impeller f\u00fcr die Wasserpumpe, 2. Reservekeilriemen, 3. Motoren\u00f6l, 4. Dichtungsmaterial.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 72,
    "question": "1. Was bedeutet die Angabe einer Batteriekapazit\u00e4t \"2 x 60 Ah\"? (Begr\u00fcndung!) 2. Welche Nettokapazit\u00e4t steht in dem Fall zur Verf\u00fcgung? (Begr\u00fcndung!)",
    "answer": "1. Es handelt sich um 2 Batterien (Akkus) mit jeweils 60 Amperestunden, insgesamt also 120 Ah Nennkapazit\u00e4t. 2. Dem entspricht eine Nettokapazit\u00e4t von etwa 72 Ah, da ein Akku kaum \u00fcber 80 % seiner Nennkapazit\u00e4t geladen werden kann.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 73,
    "question": "Geben Sie die ben\u00f6tigte Strommenge (in Amperestunden) an, um bei einer 12-Volt-Anlage zwei Verbraucher mit je 24 Watt 10 Stunden betreiben zu k\u00f6nnen (mit Angabe der Berechnung)!",
    "answer": "Ben\u00f6tigte Strommenge je Verbraucher: 24 : 12 = 2 Ampere mal Anzahl der Verbraucher mal Stunden ergibt: 2 x 2 A x 10 h = 40 Ah.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 74,
    "question": "Wie muss Tauwerk beschaffen sein, das f\u00fcr Festmacherleinen, Anker- und Schlepptrossen verwendet wird?",
    "answer": "Es muss bruchfest und elastisch sein.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 75,
    "question": "Wodurch k\u00f6nnen Sie verhindern, dass Festmacherleinen durch Schamfilen in Kl\u00fcsen oder an Kanten an der Pier besch\u00e4digt werden?",
    "answer": "Durch einen gegen Verrutschen gesicherten Plastikschlauch, der \u00fcber den Festmacher an der Scheuerstelle gezogen wird, hilfsweise mit Tuchstreifen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 76,
    "question": "Was m\u00fcssen Sie hinsichtlich der Festigkeit bedenken, wenn Sie Leinen zusammenknoten?",
    "answer": "Beim Knoten k\u00f6nnen Festigkeitsverluste bis zu 50 % auftreten.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 77,
    "question": "Wodurch k\u00f6nnen Sie verhindern, dass bei Tauwerk aus unterschiedlichem Innen- und Au\u00dfenmaterial die Seele in den Mantel rutscht?",
    "answer": "Durch einen gen\u00e4hten Takling.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 78,
    "question": "Wie sind l\u00e4ngsseits liegende Fahrzeuge festzumachen? Erg\u00e4nzen Sie die Skizze und benennen Sie die Leinen.",
    "answer": "1. Achterleine, 2. Achterspring, 3. Vorspring, 4. Vorleine.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 79,
    "question": "Wie k\u00f6nnen Sie mit Hilfe von zwei Fendern und einem Fenderbrett Ihr Boot festmachen, wenn die Pier mit vorspringenden Pf\u00e4hlen versehen ist? Erg\u00e4nzen Sie die Skizze mit Leinen.",
    "answer": "",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 80,
    "question": "Was ist an Land beim Reinigen eines mit Antifouling behandelten Unterwasserschiffes zu beachten?",
    "answer": "Umweltschutzbestimmungen beachten, d. h. , das Schiff nur auf einem entsprechend ausger\u00fcsteten Reinigungsplatz abspritzen und Wasser und Schmutz auffangen, also nicht in die Kanalisation leiten.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 81,
    "question": "Ein funktionsf\u00e4higes elektrisches Ger\u00e4t arbeitet an Bord nicht. Nennen Sie h\u00e4ufige Ursachen und was kann zur Behebung getan werden?",
    "answer": "1. Schlechte Kontakte und Korrosion. 2. Kontakte fest anziehen, korrodierte Stellen mit feinstem Schleifpapier s\u00e4ubern, Kontaktspray verwenden.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 82,
    "question": "Warum m\u00fcssen Sch\u00e4den im Gelcoat unverz\u00fcglich beseitigt werden?",
    "answer": "Das Laminat unter der Gelcoatschicht nimmt sonst Wasser auf und wird dadurch gesch\u00e4digt.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 83,
    "question": "Welche Daten sollten mindestens an Bord im Logbuch dokumentiert werden?",
    "answer": "1. Namen und Funktionen der Crewmitglieder, 2. Beginn und Ende einer Fahrt und 3. in angemessenen Zeitabst\u00e4nden: Position, Kurs, Geschwindigkeit, Str\u00f6mung, Wetter, Luftdruck.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 84,
    "question": "Worauf m\u00fcssen Sie vor dem Setzen des Gro\u00dfsegels achten? Welche Gefahr besteht nach dem Setzen des Gro\u00dfsegels, solange der Wind von vorne kommt?",
    "answer": "1. Gro\u00dfschot und Baumniederholer m\u00fcssen ausreichend Lose haben. 2. Das Gro\u00dffall muss frei laufen und darf nicht vert\u00f6rnt sein. 3. Verletzungsgefahr durch schlagenden Gro\u00dfbaum.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 85,
    "question": "Was tun Sie, wenn Ihr Gro\u00dfsegel unter der untersten Lattentasche einrei\u00dft?",
    "answer": "1. Untere Latte entfernen. 2. Segel bis \u00fcber den Riss reffen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 86,
    "question": "Beschreiben Sie die Schritte f\u00fcr den Reffvorgang mit dem Bindereff.",
    "answer": "1. Sicherstellen, dass Dirk angeschlagen oder Baum durch st\u00fctzenden Baumniederholer in der H\u00f6he gehalten wird, 2. Fall fieren und Segel etwas herunterholen, 3. Segelhals in Reffhaken am L\u00fcmmelbeschlag einhaken und festsetzen, 4. Fall wieder dichtholen, 5. Segelschothorn (hintere Reffkausch) mit Schmeerreep oder Reffleine nach achtern auf den Baum holen und 6. eventuell loses Segeltuch auftuchen und mit Reffb\u00e4ndseln/Reffleine einbinden.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 87,
    "question": "1. Wozu dient ein \"Bullenstander\"? 2. Wie wird er gefahren?",
    "answer": "1. Er soll das ungewollte \u00dcberkommen des Gro\u00dfbaums bei achterlichen Winden verhindern. 2. Von der Baumnock zum Vorschiff.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 88,
    "question": "Warum muss beim Segeln vor dem Wind oder mit raumem Wind der Baumniederholer entsprechend der Windst\u00e4rke durchgesetzt werden?",
    "answer": "Um das Steigen des Baumes zu verhindern.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 89,
    "question": "Wenn gleich gro\u00dfe Boote im P\u00e4ckchen oder in der Box zusammenliegen, kann es zu Ber\u00fchrungen und Sch\u00e4den in der Takelage kommen. Wie ist das zu verhindern?",
    "answer": "Boote versetzt legen, damit Masten nicht auf gleicher H\u00f6he sind oder im Wechsel Heck-Bug zur Pier legen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 90,
    "question": "Worauf ist beim Liegen in einer Box in Bezug auf benachbarte Boote zu achten, wenn Schwell in den Hafen l\u00e4uft?",
    "answer": "Dass benachbarte Boote mit ihren Masten versetzt liegen und nicht gegeneinander schlagen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 91,
    "question": "Sie sind mit Ihrer Segelyacht auf See. Was veranlassen Sie bei einem Gewitteraufzug?",
    "answer": "1. Vorsegel rechtzeitig verkleinern, 2. Gro\u00dfsegel klar zum Reffen oder Bergen, 3. Schlechtwetterkleidung, Sicherheitsgurte und Rettungswesten anlegen, 4. Position in Karte eintragen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 92,
    "question": "Sie \u00fcbernehmen in einem Hafen eine Ihnen unbekannte Yacht. Wie machen Sie sich zu Reisebeginn mit den Segeleigenschaften vertraut?",
    "answer": "Ich fahre diverse Man\u00f6ver - Wende, Halse, Q-Wende, verschiedene Rettungsman\u00f6ver - mit unterschiedlicher Geschwindigkeit und Besegelung.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 93,
    "question": "Wie verhalten Sie sich nach einem Mastbruch, was m\u00fcssen Sie veranlassen?",
    "answer": "1. Nach M\u00f6glichkeit den Mast an Bord nehmen und sichern. 2. Falls nicht m\u00f6glich, Mast und Wanten kappen, um Rumpfsch\u00e4den zu vermeiden.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 94,
    "question": "Von welchen Faktoren ist die L\u00e4nge eines Nahezu-Aufschie\u00dfers zu einer im Wasser treibenden Person abh\u00e4ngig?",
    "answer": "Geschwindigkeit, Wind, Seegang, Str\u00f6mung und Form und Gewicht des Bootes.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 95,
    "question": "Sie wollen in eine Box einlaufen. Wie bereiten Sie die Achterleinen vor und machen sie fest?",
    "answer": "Achterleinen mit Auge versehen (z. B. Palstek), m\u00f6glichst fr\u00fch \u00fcber die Pf\u00e4hle legen, bei seitlichem Wind zuerst \u00fcber den Luvpfahl.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 96,
    "question": "Welche Vorbereitung haben Sie f\u00fcr ein Anlegeman\u00f6ver zu treffen?",
    "answer": "1. Crew f\u00fcr Man\u00f6ver einteilen. 2. Leinen und Fender bereitlegen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 97,
    "question": "Welchen Nachteil hat ein \"Saildrive-Antrieb\" insbesondere bei Hafenman\u00f6vern?",
    "answer": "Durch den gro\u00dfen Abstand zwischen Propeller und Ruder wird dieses nicht direkt angestr\u00f6mt. Das kann die Man\u00f6vrierf\u00e4higkeit beim Anfahren etwas verschlechtern.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 98,
    "question": "Was ist ein Bugstrahlruder und wozu dient es?",
    "answer": "Eine im Bug einer Yacht befindliche R\u00f6hre mit einem Propeller, mit dem ein Querschub und damit ein Drehen des Buges bei geringen Vorausgeschwindigkeiten erreicht werden kann.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 99,
    "question": "Bei welchen Man\u00f6vern k\u00f6nnen Sie ein Bugstrahlruder sinnvoll einsetzen?",
    "answer": "1. Beim An- und Ablegen. 2. Beim Drehen auf engem Raum.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 100,
    "question": "Sie liegen l\u00e4ngsseits mit der Steuerbordseite an einer Pier. Beschreiben Sie ein Ablegeman\u00f6ver unter gleichzeitigem Einsatz von Bugstrahlruder und Maschine.",
    "answer": "1. Hebel f\u00fcr Bugstrahlruder nach Backbord legen, sodass der Bug von der Pier weggedr\u00fcckt wird (nach Backbord schwenkt) und gleichzeitig 2. Ruderlage deutlich nach Steuerbord und langsame Fahrt voraus, sodass das Heck nach Backbord ausschwenkt. So wird das Schiff fast parallel von der Pier abgedr\u00fcckt.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 101,
    "question": "Wie k\u00f6nnen Sie im freien Seeraum auf einer Segelyacht einen Sturm abwettern?",
    "answer": "1. Durch Beiliegen; Lenzen vor Topp und Takel, dabei Leinen achteraus schleppen; Liegen vor Treibanker oder 2. unter Sturmbesegelung aktiv segelnd und nach M\u00f6glichkeit brechende Seen aussteuernd.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 102,
    "question": "Warum kann das Anlaufen eines Hafens bei auflandigem Starkwind bzw. schwerem Wetter gef\u00e4hrlich werden?",
    "answer": "Gefahr durch Grundseen bzw. Kreuzseen. M\u00f6glichkeit von Querstrom.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 103,
    "question": "Warum kann eine Leek\u00fcste bei schwerem Wetter einer Segelyacht gef\u00e4hrlich werden?",
    "answer": "Wenn die Yacht sich nicht freikreuzen kann, droht Strandung.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 104,
    "question": "Mit welchem Man\u00f6ver k\u00f6nnen Sie bei Starkwind das Halsen vermeiden (Name)? Vervollst\u00e4ndigen Sie die Skizze durch Einzeichnen der Kurslinie und geben Sie die erforderlichen Man\u00f6ver an.",
    "answer": "",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 105,
    "question": "Was erreicht man mit dem Ausbringen eines Treibankers bei schwerer See?",
    "answer": "Man h\u00e4lt bei richtiger Leinenl\u00e4nge den Bug im Wind und verringert die Driftgeschwindigkeit.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 106,
    "question": "Worauf m\u00fcssen Sie achten, wenn Sie in Tidengew\u00e4ssern l\u00e4ngsseits einer Pier festgemacht haben?",
    "answer": "1. Die Wassertiefe muss auch bei Niedrigwasser ausreichen oder sicheres Aufsetzen muss gew\u00e4hrleistet sein. 2. Die Leinen m\u00fcssen f\u00fcr den Tidenstieg oder -fall ausreichend lang sein. Bei gr\u00f6\u00dferem Tidenhub darf das Fahrzeug keinesfalls unbeaufsichtigt bleiben.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 107,
    "question": "Sie kreuzen bei frischem Wind und mitlaufendem Strom (Wind gegen Strom) nach Luv auf. Welche Auswirkungen hat ein gegen den Wind setzender Strom auf den Seegang?",
    "answer": "Durch den Strom entsteht eine kurze, steile und kabbelige See.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 108,
    "question": "Wie wirkt sich mitlaufender Strom auf die Fahrt eines Fahrzeugs und die Loganzeige aus?",
    "answer": "1. Der Strom erh\u00f6ht die Fahrt \u00fcber Grund. 2. Das Log zeigt dies nicht an.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 109,
    "question": "Welche Hilfsmittel k\u00f6nnen Sie einsetzen, um einen \u00dcberbordgefallenen an Deck zu bekommen?",
    "answer": "Bewegliche (und gesicherte) Badeleiter, eventuell Gro\u00dfschot, beschwerte Trittschlinge, Rettungstalje, Unterfangen mit kleinem Segel, Bergegurt, Dingi.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 110,
    "question": "Welche Sofortma\u00dfnahmen sind einzuleiten, wenn jemand \u00fcber Bord gefallen ist?",
    "answer": "1. Ruf \"Mensch \u00fcber Bord!\" 2. Rettungsmittel zuwerfen, 3. Ausguck halten, Mensch im Auge behalten, 4. Maschine starten, 5. \"Mensch-\u00fcber-Bord-Man\u00f6ver\" einleiten, 6. Notmeldung abgeben, 7. ggf. Markierungsblitzboje werfen, 8. ggf. MOB -Taste eines satellitengest\u00fctzten Navigationsger\u00e4tes dr\u00fccken, 9. Bergung durchf\u00fchren.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 111,
    "question": "Welche Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen gegen das \u00dcberbordfallen getroffen werden?",
    "answer": "1. Sicherheitsgurte anlegen und einpicken. 2. Anbringen von \"Streck-\" oder Laufleinen vom Bug zum Heck. 3. Crew auf Befestigungspunkte (Einpickpunkte f\u00fcr Karabinerhaken) hinweisen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 112,
    "question": "Nennen Sie die grunds\u00e4tzlichen Schritte und ihre Ziele zur Rettung einer \u00fcber Bord gegangenen Person.",
    "answer": "1. Maschine starten, 2. Suche, Herstellung eines Sichtkontaktes zur \u00fcber Bord gegangenen Person, 3. \"Mensch-\u00fcber-Bord-Man\u00f6ver\", Ann\u00e4herung an die im Wasser treibende Person und Herstellung einer ersten Leinenverbindung, 4. Bergung, sicheres und schnelles Anbordnehmen der Person, 5. Erste Hilfe, Betreuung, 6. ggf. Notalarm abgeben.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 113,
    "question": "Mit welchen Hilfsmitteln k\u00f6nnen Sie den Bezugspunkt (internationaler Begriff: Datum) f\u00fcr die Suche nach einem \u00dcberbordgefallenen sichern?",
    "answer": "1. Markierungsblitzboje, 2. MOB-Taste eines satellitengest\u00fctzten Navigationsger\u00e4tes (z. B. GPS ).",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 114,
    "question": "Was geh\u00f6rt u. a. zur Sicherheitsausr\u00fcstung z. B. einer 10-m-Yacht? Nennen Sie mindestens 6 Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nde.",
    "answer": "1. Lenzpumpen und P\u00fctzen, 2. Lecksicherungsmaterial, 3. Feuerl\u00f6scher, 4. Werkzeuge und Ersatzteile, 5. Seenotsignalmittel, 6. Handlampen, 7. Funkeinrichtung, 8. Anker, 9. Erste-Hilfe-Ausr\u00fcstung, 10. Radarreflektor und 11. Rettungsmittel.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 115,
    "question": "Was geh\u00f6rt zur Sicherheitsausr\u00fcstung der Besatzung in der K\u00fcstenfahrt?",
    "answer": "1. Rettungsweste und Sicherheitsgurt (Lifebelt) f\u00fcr jedes Besatzungsmitglied, 2. Rettungsflo\u00df (Rettungsinsel), 3. Rettungskragen mit Tag- und Nachtsignal und 4. Erste-Hilfe-Ausr\u00fcstung mit Anleitung.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 116,
    "question": "Wie erhalten Sie Kenntnis \u00fcber das n\u00e4chste Wartungsdatum eines Rettungsflo\u00dfes?",
    "answer": "Die runde, auf der Insel klebende farbige Serviceplakette oder das bei der letzten Wartung mitgelieferte Zertifikat geben Auskunft \u00fcber den n\u00e4chsten Wartungstermin.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 117,
    "question": "Worauf m\u00fcssen Sie bei Ihren Automatikrettungswesten hinsichtlich der Funktionssicherheit achten?",
    "answer": "Auf regelm\u00e4\u00dfige Wartung. Wartungsf\u00e4lligkeit erkennbar an der farbigen Serviceplakette.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 118,
    "question": "Was ist auf Deck einer Yacht ein Strecktau (auch Laufleine genannt) und wozu dient es?",
    "answer": "Ein neben der Fu\u00dfreling verlaufender Draht, Gurt oder eine starke Leine zwischen Cockpit und Vorschiff straff gespannt zum Einpicken der Sicherheitsleine (Lifebelt).",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 119,
    "question": "Welche Seenotsignalmittel sollten Sie an Bord haben? Nennen Sie mindestens 6 Beispiele.",
    "answer": "1. Handfackeln, rot, 2. Handraketen, rot, 3. Rauchfackeln oder Rauchtopf, orange, 4. Signalpistole mit Munition, 5. Seewasserf\u00e4rber, 6. Signalflaggen N und C , 7. Signallampe, 8. Seenotfunkboje.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 120,
    "question": "Welche Feuerl\u00f6scheinrichtungen sollten an Bord vorhanden sein?",
    "answer": "1. Feuerl\u00f6scher ( ABC -Pulverl\u00f6scher und eventuell CO22 -L\u00f6scher), 2. P\u00fctz zum L\u00f6schen von Br\u00e4nden fester Stoffe, 3. Feuerl\u00f6schdecke, 4. L\u00f6schdurchlass f\u00fcr geschlossene Motorr\u00e4ume, der das L\u00f6schen von Br\u00e4nden mit CO -L\u00f6schern ohne Sauerstoffzutritt 2 erm\u00f6glicht.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 121,
    "question": "Welche Feuerl\u00f6scharten sind f\u00fcr Sportboote geeignet? Wie und wo sind sie an Bord unterzubringen?",
    "answer": "1. Der ABC-Pulverl\u00f6scher, f\u00fcr geschlossene Motorr\u00e4ume der CO -L\u00f6scher, 2 2. Der Feuerl\u00f6scher muss gebrauchsfertig und leicht erreichbar sein, CO -L\u00f6scher nicht im Schiffsinneren unterbringen 2 (Erstickungsgefahr bei Leckage). 3. Er soll in der N\u00e4he der Maschinenr\u00e4ume, der Komb\u00fcse bzw. der Koch- oder Heizstelle montiert sein.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 122,
    "question": "Wie wird die st\u00e4ndige Funktionssicherheit eines Feuerl\u00f6schers sichergestellt?",
    "answer": "1. Durch Einhaltung des vorgeschriebenen Pr\u00fcftermins, ersichtlich aus der Pr\u00fcfplakette. 2. Der Feuerl\u00f6scher muss vor Feuchtigkeit und Korrosion gesch\u00fctzt werden.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 123,
    "question": "Wie wird ein Brand an Bord wirksam bek\u00e4mpft?",
    "answer": "1. Alle \u00d6ffnungen schlie\u00dfen, 2. Brennstoffzufuhr (Hauptschalter) unterbrechen, 3. Feuerl\u00f6scher erst am Brandherd bet\u00e4tigen, 4. Feuer von unten und von vorn bek\u00e4mpfen, 5. L\u00f6schdecke einsetzen, 6. Fl\u00fcssigkeitsbr\u00e4nde nicht mit Wasser bek\u00e4mpfen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 124,
    "question": "Was ist vor Reisebeginn beim Seeklarmachen zu \u00fcberpr\u00fcfen und zu beachten? Nennen Sie mindestens 6 Beispiele.",
    "answer": "1. Seet\u00fcchtigkeit der Yacht, 2. Zahl und Zustand der Segel, 3. Treibstoffvorrat, 4. Navigationsunterlagen, 5. Sicherheitseinweisung der Besatzung, 6. Rettungsmittel, 7. Seenotsignale, 8. Trinkwasser- und Proviantvorr\u00e4te, 9. Funktionsf\u00e4higkeit des Motors, 10. Funktionsf\u00e4higkeit der elektronischen Navigationsger\u00e4te, 11. Lenzeinrichtungen, 12. Feuerl\u00f6scher, 13. Boots- und Personalpapiere, 14. Betriebsf\u00e4higkeit der UKW-Seefunkanlage.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 125,
    "question": "Was geh\u00f6rt zur Sicherheitseinweisung der gesamten Besatzung vor Reisebeginn? Nennen Sie mindestens 6 Beispiele.",
    "answer": "Einweisung in Gebrauch und Bedienung 1. der Rettungswesten und Sicherheitsgurte, 2. des Rettungsflo\u00dfes, 3. der Signalmittel, 4. der Lenzpumpen, 5. der Seeventile und des Bord-WC, 6. der Kocheinrichtung, 7. der Feuerl\u00f6scher, 8. der Motoranlage, 9. der Elektroanlage, 10. des Rundfunkger\u00e4tes und der UKW-Seefunkanlage, 11. Verhalten bei \"Mensch-\u00fcber-Bord\", 12. Erkennen und Verhalten bei Seekrankheit.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 126,
    "question": "In welche technischen Einrichtungen/Ausr\u00fcstungen muss der Schiffsf\u00fchrer die Besatzung vor Reiseantritt unbedingt einweisen? Nennen Sie mindestens 6 Beispiele.",
    "answer": "1. Ankergeschirr, 2. Lenzeinrichtung, 3. Feuerl\u00f6scheinrichtungen, 4. Motoranlage, 5. Seeventile, 6. UKW-Seefunkanlage, 7. MOB-Taste von satellitengest\u00fctzten Navigationsger\u00e4t (z. B. GPS), 8. Seenotsignalmittel, 9. Notrudereinrichtung.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 127,
    "question": "Welche Sicherheitsma\u00dfnahmen sind vor jedem Auslaufen durchzuf\u00fchren? Nennen Sie mindestens 6 Beispiele.",
    "answer": "1. Wetterbericht einholen, 2. Kontrolle der Sicherheitseinrichtung, 3. Kontrolle von Motor und Schaltung, 4. Kontrolle der nautischen Ger\u00e4te, 5. Kontrolle der Bilge, 6. \u00dcberpr\u00fcfen des Wasser- und Kraftstoffvorrats, 7. Kontrolle der Schall- und Lichtsignaleinrichtung, 8. Kontrolle der Navigationslichter, 9. Bereitlegen der aktuellen Seekarten und nautischen Ver\u00f6ffentlichungen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 128,
    "question": "Warum sollten alle Crewmitglieder Lage und Funktion s\u00e4mtlicher Pumpen und Ventile kennen?",
    "answer": "Damit im Bedarfsfall sie jeder bedienen kann.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 129,
    "question": "Warum sollte die Crew in die Funktion des Bord-WC eingewiesen werden?",
    "answer": "Weil durch unsachgem\u00e4\u00dfe Bedienung Wasser ins Bootsinnere gelangen kann.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 130,
    "question": "Warum sollte die Crew vor Reisebeginn in die Funktion des Ankergeschirrs und die Durchf\u00fchrung eines Ankerman\u00f6vers eingewiesen werden?",
    "answer": "Damit jeder den Anker sicher ausbringen und einholen kann.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 131,
    "question": "Wie verhalten Sie sich, wenn Ihr Schiff leckgeschlagen ist?",
    "answer": "1. Meldung abgeben. 2. Je nach Erfordernissen Fahrt aus dem Schiff nehmen. 3. Lenzpumpen bet\u00e4tigen, Lecksuche, Leck mit Bordmitteln abdichten. 4. K\u00fcste bzw. flaches Wasser ansteuern. 5. Fahrzeug so trimmen, dass Leckstelle aus dem Wasser kommt bzw. m\u00f6glichst wenig unter Wasser ist.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 132,
    "question": "Was tun Sie, wenn Ihr Schiff leckgeschlagen ist und das Wasser im Schiff trotz aller Ma\u00dfnahmen weiter steigt?",
    "answer": "1. Notzeichen geben, Funkmeldung abgeben, ggf. Radartransponder einschalten. 2. Verlassen des Bootes vorbereiten, Rettungswesten anlegen, Rettungsflo\u00df klarmachen. 3. Wenn m\u00f6glich, ruhiges Flachwasser anlaufen und Schiff auf Grund setzen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 133,
    "question": "Welche Folgen k\u00f6nnen Grundber\u00fchrungen und harte St\u00f6\u00dfe, z. B. bei Anlegeman\u00f6vern oder Kollisionen mit treibenden Gegenst\u00e4nden haben?",
    "answer": "1. Eine Besch\u00e4digung der Bordwand kann eintreten. 2. Es kann Sinkgefahr entstehen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 134,
    "question": "Welche grunds\u00e4tzliche Verhaltensweise sollte beachtet und welche Ma\u00dfnahmen sollten ergriffen werden, wenn Ihr Schiff in Seenot kommt?",
    "answer": "1. Ruhe bewahren und \u00fcberlegt handeln. 2. Notalarm abgeben, ggf. Radartransponder einschalten. 3. Rettungsflo\u00df klarmachen. 4. Rettungsweste und Sicherheitsgurt anlegen. 5. So lange wie m\u00f6glich an Bord bleiben. 6. W\u00e4rmende Kleidung anziehen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 135,
    "question": "Welche Ma\u00dfnahmen treffen Sie, bevor Sie von Ihrem Fahrzeug in ein Rettungsflo\u00df \u00fcbersteigen?",
    "answer": "1. Rettungsweste und Sicherheitsgurt anlegen. 2. W\u00e4rmende Kleidung anziehen. 3. Nach M\u00f6glichkeit vorher reichlich warme Fl\u00fcssigkeit trinken. 4. Soweit noch nicht geschehen, Proviant, Wasser, Seenotsignalmittel und ggf. Seenotfunkbake, Radartransponder und UKW- Handsprechfunkger\u00e4te in das Rettungsflo\u00df bringen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 136,
    "question": "Warum sollte ein sinkendes Schiff im Notfall so sp\u00e4t wie m\u00f6glich verlassen werden?",
    "answer": "1. Die \u00dcberlebensm\u00f6glichkeiten sind auf dem Schiff gr\u00f6\u00dfer. 2. Ein Schiff ist besser zu orten. 3. Einstieg in das Rettungsflo\u00df und Aufenthalt k\u00f6nnen sehr schwierig sein.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 137,
    "question": "Erkl\u00e4ren Sie die Handhabung der Hubschrauberrettungsschlinge im Einsatz!",
    "answer": "1. Bei offener Rettungsschlinge: zuerst den Karabinerhaken einpicken. 2. Mit dem Kopf und beiden Armen in die Rettungsschlinge einsteigen. 3. Die Arme m\u00fcssen nach unten gedr\u00fcckt werden und die H\u00e4nde sind zu schlie\u00dfen. 4. Das Windenseil muss frei h\u00e4ngen, es darf nicht an Bord befestigt werden.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 138,
    "question": "Wann d\u00fcrfen Notzeichen gegeben werden?",
    "answer": "Nach Feststellung des Notfalls auf Anordnung des Schiffsf\u00fchrers; bei unmittelbarer Gefahr f\u00fcr das Schiff oder die Besatzung, die ohne fremde Hilfe nicht \u00fcberwunden werden kann.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 139,
    "question": "Wann darf ein UKW-Sprechfunkger\u00e4t auch ohne entsprechenden Bef\u00e4higungsnachweis benutzt werden?",
    "answer": "In Notf\u00e4llen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 140,
    "question": "Worauf ist zu achten, wenn Crewmitglieder seekrank sind?",
    "answer": "1. Aufenthalt im Cockpit beaufsichtigen und Crewmitglieder gegen \u00dcberbordfallen sichern, 2. Fl\u00fcssigkeitsverlust ausgleichen (Wasser), 3. Crewmitglied anhalten, zur K\u00fcste oder zum Horizont zu schauen, 4. mit Arbeiten besch\u00e4ftigen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 141,
    "question": "Wozu dient ein Reitgewicht (Gleitgewicht, Ankergewicht) beim Ankern?",
    "answer": "Es soll die Ankertrosse auf den Grund ziehen, damit der Anker nicht durch einen zu steilen Winkel aus dem Grund gebrochen wird. Es wirkt ruckd\u00e4mpfend.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 142,
    "question": "Warum sollte beim Verwenden einer Ankertrosse ein Kettenvorlauf benutzt werden?",
    "answer": "Damit der Zug auf den Anker nicht zu steil wird.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 143,
    "question": "Welcher Ankergrund ist f\u00fcr die \u00fcblichen Leichtgewichtsanker 1. gut geeignet? 2. m\u00e4\u00dfig geeignet? 3. ungeeignet?",
    "answer": "1. Sand, Schlick, weicher Ton und Lehm, 2. harter Ton und Lehm, 3. steinige, verkrautete und stark schlammige B\u00f6den.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 144,
    "question": "Was m\u00fcssen Sie bei der Auswahl eines Ankerplatzes beachten?",
    "answer": "1. Der Ankerplatz sollte Schutz vor Wind und Wellen bieten. 2. Auf ausreichenden Platz zum Schwojen achten. 3. M\u00f6gliche Winddrehungen einplanen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 145,
    "question": "Welchen Ankergrund sollten Sie nach M\u00f6glichkeit meiden?",
    "answer": "Steinige, verkrautete und stark schlammige B\u00f6den.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 146,
    "question": "Wie k\u00f6nnen Sie die Haltekraft eines Ankers erh\u00f6hen, wenn Sie auf engem Raum (z. B. zwischen zwei Stegen) nicht die erforderliche Kettenl\u00e4nge stecken k\u00f6nnen?",
    "answer": "Mit einem Reitgewicht, um so den Anker besser am Boden zu halten.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 147,
    "question": "Sie ankern in einer Bucht. Wie k\u00f6nnen Sie bei zunehmendem Wind die Haltekraft Ihres Ankers verbessern?",
    "answer": "1. Mehr Trosse oder Kette stecken, 2. Reitgewicht verwenden.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 148,
    "question": "Sie wollen auf verkrautetem Grund ankern. Ihnen steht ein Leichtgewichtsanker und ein Stockanker zur Verf\u00fcgung. Welchen benutzen Sie und warum?",
    "answer": "Den Stockanker, weil er sich insbesondere auch aufgrund seines h\u00f6heren Gewichtes besser eingr\u00e4bt.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 149,
    "question": "Wozu dient eine Ankerboje?",
    "answer": "1. Sie zeigt die Lage des Ankers an. 2. Mit der Trippleine kann das Bergen eines unklaren Ankers unterst\u00fctzt werden.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 150,
    "question": "Wie erkennen Sie, ob der Anker h\u00e4lt?",
    "answer": "1. Vibration von Kette oder Trosse pr\u00fcfen, 2. Einrucken des Ankers pr\u00fcfen, 3. durch wiederholte Peilungen und ggf. Sch\u00e4tzungen des Abstands zu anderen Schiffen oder zu Landmarken, 4. falls GPS vorhanden ist, die Ankeralarmfunktion einschalten.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 151,
    "question": "Welche Ankerarten finden \u00fcberwiegend auf Sportbooten Verwendung? Nennen Sie 3.",
    "answer": "1. Patentanker, 2. Stockanker (einklappbarer Stock), 3. Draggen (klappbare Flunken), 4. Pflugscharanker.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 152,
    "question": "Nennen Sie 3 Ankertypen, die vom Germanischen Lloyd als Anker mit hoher Haltekraft anerkannt sind.",
    "answer": "Bruce-Anker, CQR -Anker, Danforth-Anker, D'Hone-Anker.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 153,
    "question": "1. Welches sind die Vorteile einer Ankerkette gegen\u00fcber einer Ankerleine? 2. Wie kombiniert man auf Yachten h\u00e4ufig die Systeme?",
    "answer": "1. Die Kette unterst\u00fctzt das Eingraben, verkleinert den Schwojeraum, wirkt ruckd\u00e4mpfend, kann nicht an Steinen durchscheuern und erh\u00f6ht die Haltekraft des Ankers. 2. Es wird zwischen Anker und Leine ein Kettenvorlauf von 3 bis 5 m gefahren.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 154,
    "question": "1. Warum soll eine Ankerleine nicht an den Anker geknotet werden? 2. Warum muss die Ankerkette mit einem Taustropp am Schiff bzw. im Kettenkasten befestigt werden?",
    "answer": "1. Knoten reduzieren die Bruchlast einer Leine um bis zu 50 %. 2. Damit die Kette im Notfall schnell gekappt werden kann.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 155,
    "question": "Sie wollen in einer Bucht ankern, in der das (ausreichend tiefe) Wasser unterschiedliche F\u00e4rbungen zeigt. Wo w\u00e4hlen Sie den Akerplatz? (Begr\u00fcndung!)",
    "answer": "Ich ankere auf hellem Wasser. Begr\u00fcndung: Der Grund ist hier sandig, der Anker h\u00e4lt gut. Dunkler Grund weist auf Bewuchs hin, wo der Anker schlecht h\u00e4lt.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 156,
    "question": "Warum darf der Anker nicht zusammen mit seiner Leine am Ankerplatz \u00fcber Bord geworfen werden?",
    "answer": "Die Leine k\u00f6nnte mit dem Anker vert\u00f6rnen und dadurch das Eingraben des Ankers verhindern. Der Anker w\u00fcrde dann nicht halten.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 157,
    "question": "Was m\u00fcssen Sie bedenken, wenn ein gro\u00dfes Schiff auf Ihr Sportboot zukommt?",
    "answer": "1. Andere Man\u00f6vrierf\u00e4higkeit (gr\u00f6\u00dfere Drehkreise, l\u00e4ngere Stoppstrecken), 2. u. U. eingeschr\u00e4nkte Sicht des anderen Fahrzeugs, insbesondere nach voraus, 3. M\u00f6glichkeit des \u00dcbersehenwerdens, weil man sich im Radarschatten befindet, 4. Beeintr\u00e4chtigung durch Bugwellen des gro\u00dfen Schiffes, 5. m\u00f6gliche Beeintr\u00e4chtigung der Man\u00f6vrierf\u00e4higkeit des eigenen Bootes durch Windabdeckung.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 158,
    "question": "Warum sollten Sie nicht zu dicht hinter dem Heck eines vorbeifahrenden Schiffes durchfahren?",
    "answer": "Sog und Hecksee k\u00f6nnen das eigene Boot erheblich gef\u00e4hrden.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 159,
    "question": "Was m\u00fcssen Sie beim Passieren eines gro\u00dfen Schiffes bei dessen Kurs\u00e4nderungen, z. B. in einem kurvenreichen Fahrwasser, beachten?",
    "answer": "Bei einer Kurs\u00e4nderung schwenkt das Heck deutlich in die entgegengesetzte Richtung aus, also nach Backbord bei einer Kurs\u00e4nderung nach Steuerbord und umgekehrt.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 160,
    "question": "Mit welchen Stoppstrecken und Stoppzeiten m\u00fcssen Sie bei gro\u00dfen Schiffen in voller Fahrt rechnen und wovon h\u00e4ngen sie ab?",
    "answer": "Abh\u00e4ngig von Schiffstyp und -gr\u00f6\u00dfe, Beladungszustand und Ausgangsgeschwindigkeit ist mit der 8- bis 12fachen Schiffsl\u00e4nge und bis zu 8 bis 12 Minuten Dauer (z. B. ein 300 m langes Containerschiff voll abgeladen mit 24 kn : Stoppstrecke ca. 2 sm , Stoppzeit ca. 12 Minuten) zu rechnen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 161,
    "question": "Wie reagiert ein gro\u00dfes Schiff, wenn bei ca. 20 kn Fahrt ein Ausweichman\u00f6ver durch Hartruderlage eingeleitet wird? Nach welcher Distanz verl\u00e4sst es in etwa die alte Kurslinie?",
    "answer": "Der Steven bewegt sich in Richtung der Hartruderlage, das Heck schl\u00e4gt relativ weit zur entgegengesetzten Richtung aus. Das Schiff verl\u00e4sst mit seinem Heck erst nach mehreren Schiffsl\u00e4ngen seine bisherige Kurslinie, bewegt sich also zun\u00e4chst in der alten Kursrichtung fort. Diese Strecke kann bei 300 m langen Containerschiffen 1,5 bis 2,5 Schiffsl\u00e4ngen, d. h. ca. 500 bis 600 m betragen.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 162,
    "question": "Auf vielen gro\u00dfen Schiffen ist die Sicht nach vorne eingeschr\u00e4nkt. Welchen Abstand vor einem Schiff m\u00fcssen Sie als nicht einsehbar mindestens ber\u00fccksichtigen?",
    "answer": "Sichtbeschr\u00e4nkung nach voraus maximal 2 Schiffsl\u00e4ngen oder 500 m.",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 163,
    "question": "Wie k\u00f6nnen Sie die Wahrscheinlichkeit erh\u00f6hen, im Radar von anderen Fahrzeugen gesehen zu werden? Seemannschaft II (Antriebsmaschine)",
    "answer": "Durch einen m\u00f6glichst hoch und fest angebrachten passiven Radarreflektor bzw. besser noch durch einen \"aktiven\" Radarreflektor. Stand: 01. Juli 2006 \u00a9 Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung des Bundes Sie sind hier: ELWIS Seemannschaft II Sportschifffahrt Sportbootf\u00fchrerscheine Fragenkatalog SKS",
    "topic": "Seemanschaft 1"
  },
  {
    "id": 1,
    "question": "Welche Bootsbau-Werkstoffe finden im Sportbootbau f\u00fcr den Rumpf \u00fcberwiegend Verwendung?",
    "answer": "1. GFK = glasfaserverst\u00e4rkter Kunststoff, 2. Stahl, 3. Aluminium, 4. wasserfest verleimtes Sperrholz, 5. Massivholz.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "Was versteht man unter einem Gleiter (schnelle Schiffe) und welche Fahreigenschaften hat solch ein Motorboot?",
    "answer": "Schnelle Schiffe, deren Gewicht \u00fcberwiegend von Antriebskomponenten getragen wird (flache und breite Konstruktion) und die auf glattem Wasser bei h\u00f6herer Geschwindigkeit in Gleitfahrt kommen. Bei Seegang k\u00f6nnen die Boote hart aufschlagen, sodass die Konstruktionen stark beansprucht werden.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "Was versteht man unter einem \"Verdr\u00e4nger\" und welche Fahreigenschaften hat solch ein Motorboot?",
    "answer": "Konventionelle Schiffe - unabh\u00e4ngig vom Tiefgang -, deren Gewicht ausschlie\u00dflich vom hydrostatischen Auftrieb getragen wird und deren Geschwindigkeit dementsprechend beschr\u00e4nkt ist (Rumpfgeschwindigkeit).",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 4,
    "question": "Was versteht man unter einem \"Halbgleiter\" und welche Fahreigenschaften hat solch ein Motorboot?",
    "answer": "Halbgleiter sind Motorboote mit geringem Tiefgang, sehr hoher Formstabilit\u00e4t und schneller Fahrweise bei starker Motorisierung.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 5,
    "question": "Was versteht man im Bootsbau unter Gelcoat?",
    "answer": "Die \u00e4u\u00dfere Schutzschicht eines Bauteils aus glasfaserverst\u00e4rktem Kunststoff.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 6,
    "question": "Was versteht man beim GFK-Bootsbau unter Sandwichverfahren (GFK = glasfaserverst\u00e4rkter Kunststoff)?",
    "answer": "Zwischen zwei GFK-Schichten wird eine Zwischenlage zur Versteifung einlaminiert, z. B. aus Balsaholz.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 7,
    "question": "Welchen Vorteil hat die Sandwichbauweise gegen\u00fcber der Massivbauweise bei GFK-Yachten (GFK = glasfaserverst\u00e4rkter Kunststoff)?",
    "answer": "Gro\u00dfe Steifheit, Verwindungsfestigkeit, geringes Gewicht, gute Isolierung.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 8,
    "question": "Beschreiben Sie die Vor- und Nachteile von Stahl als Baumaterial f\u00fcr Yachten.",
    "answer": "Vorteile: zuverl\u00e4ssiges, problemloses Baumaterial mit sehr hoher Festigkeit und langer Lebensdauer. Nachteile: hohes Gewicht, Rostanf\u00e4lligkeit.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 9,
    "question": "Was bedeutet der Betriff \"Kategorie\" im Zusammenhang mit dem CE-Zeichen f\u00fcr Wassersportfahrzeuge?",
    "answer": "Mit der Kategorie legt der Hersteller fest, in welchem Fahrgebit, bis zu welcher Windst\u00e4rke und bis zu welcher charakteristischen Wellenh\u00f6he das Fahrzeug sicher betrieben werden kann.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 10,
    "question": "Welche Kategorien k\u00f6nnen im Zusammenhang mit dem CE-Zeichen f\u00fcr Wassersportfahrzeuge vergeben werden?",
    "answer": "1. A Hochsee, 2. B Au\u00dferhalb von K\u00fcstengew\u00e4ssern, 3. C K\u00fcstennahe Gew\u00e4sser, 4. D Gesch\u00fctzte Gew\u00e4sser.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 11,
    "question": "Was bedeutet die im Zusammenhang mit dem CE-Zeichen f\u00fcr Wassersportfahrzeuge angegebene Kategorie \"B Au\u00dferhalb von K\u00fcstengew\u00e4ssern\"?",
    "answer": "Das Fahrzeug ist ausgelegt f\u00fcr Fahrten au\u00dferhalb von K\u00fcstengew\u00e4ssern, in denen Windst\u00e4rken bis einschlie\u00dflich 8 Bft und signifikante Wellenh\u00f6hen bis einschlie\u00dflich 4 m auftreten k\u00f6nnen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 12,
    "question": "Beschreiben Sie den Aufbau einer Radsteuerung mit Seilz\u00fcgen.",
    "answer": "Das Rad dreht ein Zahnrad, \u00fcber das eine Kette in der Steuers\u00e4ule nach unten verl\u00e4uft. Die Kette ist mit den Steuerseilen verbunden, welche \u00fcber Umlenkrollen zum Ruderquadranten f\u00fchren.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 13,
    "question": "Wozu dient der Lenzkorb am Ansaugstutzen einer Lenzpumpe und wie erhalten Sie seine Funktionsf\u00e4higkeit?",
    "answer": "Der Lenzkorb verhindert Verunreinigungen und Verstopfungen der Lenzpumpe. Er muss regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft und gereinigt werden.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 14,
    "question": "Welche Lenzvorrichtungen und -m\u00f6glichkeiten sollten auf jeder seegehenden Yacht vorhanden sein?",
    "answer": "Zwei voneinander unabh\u00e4ngige Bilgepumpen, von denen eine \u00fcber Deck bedienbar ist, sowie 2 P\u00fctzen mit Leinen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 15,
    "question": "Warum sollten Sie mehr als einen Anker an Bord haben, m\u00f6glichst unterschiedlicher Art?",
    "answer": "1. Als Ersatz bei Verlust, 2. zum Verwarpen oder Verkatten, 3. um unterschiedliche Ankergr\u00fcnde ber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen, 4. um bei schwerem Wetter oder in Tidengew\u00e4ssern vor 2 Ankern liegen zu k\u00f6nnen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 16,
    "question": "Wie viele Fender und Festmacherleinen sollten Sie mindestens an Bord haben?",
    "answer": "4 Festmacherleinen und 4 Fender.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 17,
    "question": "Was sollte auf jeder Motoryacht au\u00dfer Festmacherleinen an Tauwerk vorhanden sein?",
    "answer": "Reservetauwerk, Wurfleine, Schlepptrosse und Ankerleine.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 18,
    "question": "In welchen Publikationen finden Sie amtliche Informationen \u00fcber die Ausr\u00fcstung und Sicherheit von Sportbooten, die auch bei der Beurteilung von Sportbootunf\u00e4llen herangezogen werden?",
    "answer": "1. \"Sicherheit im See- und K\u00fcstenbereich, Sorgfaltsregeln f\u00fcr Wassersportler\", herausgegeben vom BSH , 2. \"Sicherheit auf dem Wasser, Leitfaden f\u00fcr Wassersportler\", herausgegeben vom Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 19,
    "question": "Warum m\u00fcssen auf Yachten zus\u00e4tzlich zu elektrisch oder motorgetriebenen Lenzpumpen auch Handlenzpumpen vorhanden sein?",
    "answer": "Weil sie auch bei Strom- und Motorausfall bet\u00e4tigt werden k\u00f6nnen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 20,
    "question": "Warum ist Fl\u00fcssiggas (Propan, Butan) auf einer Yacht besonders gef\u00e4hrlich?",
    "answer": "Es ist schwerer als Luft, sinkt nach unten und bildet mit Luft ein explosives Gemisch; es kann sich im Schiffsinneren (z. B. in der Bilge) sammeln.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 21,
    "question": "Welche 4 Bedienelemente besitzt ein mit Handpumpe betriebenes Bord-WC auf einer Yacht?",
    "answer": "1. Seeventil und Sp\u00fclwasserschlauch (Seewasser), 2. Handpumpe f\u00fcr Toilettensp\u00fclung, 3. Hebel zur Unterbrechung der Seewasserzufuhr (Handpumpe dient dann nur noch zum Abpumpen), 4. Abwasserschlauch (via F\u00e4kalientank) zum Seeventil.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 22,
    "question": "Beschreiben Sie in 5 Schritten die Bedienung eines Bord-WC auf einer Yacht.",
    "answer": "1. Seeventil f\u00fcr Seewassersp\u00fclung \u00f6ffnen, 2. Handpumpe bet\u00e4tigen, sodass das Becken gesp\u00fclt wird und gleichzeitig die F\u00e4kalien abflie\u00dfen - ausgiebig sp\u00fclen, 3. Seewasserzufuhr unterbrechen (Hebel umlegen), 4. Becken mit Handpumpe leer pumpen, 5. Seeventile f\u00fcr Zu- und Abfluss schlie\u00dfen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 23,
    "question": "Was versteht man unter der \"Stabilit\u00e4t\" eines Schiffes?",
    "answer": "Unter Stabilit\u00e4t eines Schiffes versteht man seine Eigenschaft, in aufrechter Lage zu schwimmen und sich aus einer Kr\u00e4ngung wieder aufzurichten.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 24,
    "question": "Wovon h\u00e4ngt die Stabilit\u00e4t eines Schiffes in ruhigem Wasser ab? Nennen Sie Beispiele f\u00fcr \u00e4u\u00dfere Momente, welche die Stabilit\u00e4t beanspruchen.",
    "answer": "Die Stabilit\u00e4t eines Schiffes h\u00e4ngt ab von: 1. seiner Geometrie (Form), 2. der Gewichtsverteilung im Schiff (Ausr\u00fcstung, Crew, Ballast). Beispiele f\u00fcr eine Beanspruchung der Stabilit\u00e4t sind kr\u00e4ngende Momente durch Seitenwind, Trossenzug oder Drehkreisfahrt bei schnellen Motoryachten.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 25,
    "question": "Wovon h\u00e4ngt eine in ruhigem Wasser vorhandene Stabilit\u00e4t zus\u00e4tzlich in schwerem Wetter ab?",
    "answer": "Die Stabilit\u00e4t in schwerem Wetter h\u00e4ngt zus\u00e4tzlich von Wind und Seegang, besonders von brechenden Wellen ab.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 26,
    "question": "Was versteht man unter 1. Formschwerpunkt (F)? 2. Massenschwerpunkt (Gewichtsschwerpunkt, G)? Welche Kr\u00e4fte wirken in den beiden Punkten?",
    "answer": "1. Im Formschwerpunkt F kann man sich die Masse des vom Schiff verdr\u00e4ngten Wassers vereinigt denken. In F wirkt die Auftriebskraft senkrecht zur Wasseroberfl\u00e4che nach oben. 2. Im Massenschwerpunkt G kann man sich die Masse des Schiffes einschlie\u00dflich Ausr\u00fcstung und Besatzung vereinigt denken. In G wirkt die Gewichtskraft senkrecht zur Wasseroberfl\u00e4che nach unten.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 27,
    "question": "Was geschieht bei einer Neigung des Schiffes, z. B. durch seitlichen Winddruck, solange sich die Lage des Massenschwerpunktes (Gewichtsschwerpunktes) nicht ver\u00e4ndert? (Begr\u00fcndung!)",
    "answer": "Der Formschwerpunkt F wandert zur geneigten Seite aus, weil dort ein gr\u00f6\u00dferer Teil des Bootsk\u00f6rpers unter Wasser gelangt. Die Wirklinie der Auftriebskraft bekommt dadurch einen seitlichen Abstand zur Wirklinie der Gewichtskraft. Es entsteht ein Kr\u00e4ftepaar, der seitliche Abstand zwischen den Wirklinien ist der Hebelarm. Es entsteht ein aufrichtendes Moment, welches gleich dem Produkt aus Gewichtskraft und Hebelarm ist.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 28,
    "question": "Was verstehen Sie unter \"Trimm\"?",
    "answer": "Der Trimm ist der Unterschied zwischen dem vorderen und dem achteren Tiefgang.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 29,
    "question": "Nennen Sie m\u00f6gliche Trimmlagen einer Motoryacht.",
    "answer": "Ist der vordere Tiefgang gr\u00f6\u00dfer als der achtere, ergibt dies einen vorlichen Trimm. Ist der achtere Tiefgang gr\u00f6\u00dfer als der vordere, ergibt dies einen achterlichen Trimm. Sind beide gleich, liegt eine Yacht auf ebenem Kiel.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 30,
    "question": "Was verstehen Sie unter \"Rumpfgeschwindigkeit\" und wovon ist sie abh\u00e4ngig?",
    "answer": "Rumpfgeschwindigkeit ist die rechnerische H\u00f6chstfahrt eines Verdr\u00e4ngers. Sie ist abh\u00e4ngig von der Wasserlinienl\u00e4nge.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 31,
    "question": "Erkl\u00e4ren Sie die wesentlichen Vorteile des Dieselmotors gegen\u00fcber dem Benzinmotor.",
    "answer": "1. Der zum Betrieb erforderliche Kraftstoff (Diesel) ist weniger feuergef\u00e4hrlich als der f\u00fcr einen Benzinmotor. 2. Er hat einen geringeren Kraftstoffverbrauch.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 32,
    "question": "Erkl\u00e4ren Sie die wesentlichen Nachteile des Benzinmotors gegen\u00fcber dem Dieselmotor.",
    "answer": "1. Das Benzin-Luft-Gemisch birgt Explosions- und Brandgefahr im Schiff. 2. Die Z\u00fcndanlage kann st\u00f6rempflindlich gegen Feuchtigkeit und N\u00e4sse sein. 3. Der Motor hat einen h\u00f6heren Kraftstoffverbrauch als der Dieselmotor.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 33,
    "question": "Wozu dient das Wendegetriebe eines Motors?",
    "answer": "1. Zum Ein- und Auskuppeln des Propellers, 2. zum Umsteuern des Propellers auf R\u00fcckw\u00e4rtsfahrt, 3. zur Drehzahluntersetzung.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 34,
    "question": "Wodurch unterscheiden sich Einhebel- und Zweihebelschaltung?",
    "answer": "1. Bei Einhebelschaltung werden Gas und Getriebe gleichzeitig bedient. 2. Bei Zweihebelschaltung werden Gas und Getriebe mit 2 Hebeln getrennt bedient.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 35,
    "question": "Erkl\u00e4ren Sie die Grundstruktur des Zweikreis-K\u00fchlsystems bei der Motork\u00fchlung.",
    "answer": "Das Zweikreis-K\u00fchlsystem besteht aus einem geschlossenen inneren S\u00fc\u00dfwasserkreislauf mit eigenem K\u00fchlwassertank und einem offenen Seewasserkreislauf. Beide Kreisl\u00e4ufe sind in einem thermostatgeregelten W\u00e4rmetauscher w\u00e4rmetechnisch miteinander verbunden. Der innere S\u00fc\u00dfwasserkreislauf durchflie\u00dft den Motor.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 36,
    "question": "Welchen Vorteil hat die Zweikreis-K\u00fchlung gegen\u00fcber der Einkreis-K\u00fchlung?",
    "answer": "Im Zweikreis-K\u00fchlsystem wird im inneren geschlossenen K\u00fchlwasserkreislauf S\u00fc\u00dfwasser gefahren. Dem geschlossenen K\u00fchlwassersystem k\u00f6nnen Zus\u00e4tze (z. B. Frostschutzmittel) zugegeben werden. Ablagerungen durch Fremdwasser werden verhindert. Durch eine thermostatische Regelung des W\u00e4rmeaustausches zwischen innerem und \u00e4u\u00dferem Kreislauf erreicht der Motor schneller seine Betriebstemperatur, diese wird auch konstant gehalten.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 37,
    "question": "Was sollte nach dem Anlassen der Maschine kontrolliert werden?",
    "answer": "1. K\u00fchlwasserdurchlauf, 2. \u00d6ldruck und Ladung, 3. Motorenger\u00e4usche und 4. Auspuffgase.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 38,
    "question": "Was k\u00f6nnen erste St\u00f6rungsanzeichen im Motorbetrieb sein?",
    "answer": "Ungew\u00f6hnliche und fremde Motorenger\u00e4usche, Vibrationen, Verf\u00e4rbung der Abgase, Aufleuchten der Ladekontrolle bzw. \u00d6ldruckkontrolle und die entsprechenden akustischen Warnungen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 39,
    "question": "Der Dieselmotor Ihres Bootes startet nicht. Welche Teile der Kraftstoffanlage sollten \u00fcberpr\u00fcft werden?",
    "answer": "1. Kraftstofff\u00fcllung, 2. Kraftstoffabsperrhahn, 3. Kraftstoffschl\u00e4uche, 4. Kraftstofffilter, 5. Kraftstoffpumpe.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 40,
    "question": "Der Benzinmotor Ihres Bootes startet nicht. Welche Teile der Kraftstoffanlage sollten \u00fcberpr\u00fcft werden?",
    "answer": "1. Kraftstofff\u00fcllung, 2. Kraftstoffabsperrhahn, 3. Kraftstoffschl\u00e4uche, 4. Kraftstofffilter, 5. Kraftstoffpumpe, 6. Vergaser.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 41,
    "question": "Welche Ursachen k\u00f6nnen zu einer Anzeige eines zu geringen \u00d6ldrucks f\u00fchren?",
    "answer": "1. Ein verstopftes \u00d6lsieb (\u00d6lwanne), 2. ein zu geringer \u00d6lstand, 3. ein verstopfter \u00d6lfilter, 4. eine defekte \u00d6lpumpe, 5. ein defektes \u00d6ldruckventil, 6. ein defektes Anzeigeger\u00e4t.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 42,
    "question": "Welche Ursachen kann das Aufleuchten der Warnlampe der Batterie-Ladekontrolle w\u00e4hrend des Betriebes zur Folge haben?",
    "answer": "1. Die Kabelverbindungen sind unterbrochen (oxydiert, lose oder gebrochen). 2. Der Keilriemen zum Antrieb der Lichtmaschine ist defekt und es erfolgt keine Stromerzeugung. 3. Der Regler oder die Lichtmaschine k\u00f6nnen defekt sein.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 43,
    "question": "Welche Fehlerursachen kann eine schwarze F\u00e4rbung der Auspuffgase haben?",
    "answer": "Unvollst\u00e4ndige Verbrennung durch: 1. kalten Motor, 2. verschmutzten Luftfilter, 3. schlechte Kraftstoffqualit\u00e4t, 4. verstellte Einspritzpumpe, 5. \u00dcberlastung des Motors.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 44,
    "question": "Welche Fehlerursachen kann eine wei\u00dfe F\u00e4rbung der Auspuffgase haben?",
    "answer": "Verdampfung von Wasser durch z. B. 1. Kondensat im Auspuffsystem bei noch kaltem Motor, 2. gerissenen Zylinderkopf, 3. defekte Zylinderkopfdichtung.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 45,
    "question": "Welche Vorsichtsma\u00dfnahmen m\u00fcssen beim Tanken und Umf\u00fcllen von Brennstoffen getroffen werden?",
    "answer": "1. Maschine abstellen. 2. Offenes Feuer l\u00f6schen (Rauchen einstellen). 3. Keine elektrischen Schalter bet\u00e4tigen. 4. Alle \u00d6ffnungen schlie\u00dfen. 5. Tragbare Tanks m\u00f6glichst au\u00dferhalb des Bootes bef\u00fcllen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 46,
    "question": "Welche Ma\u00dfnahmen sind vor dem Anlassen eines Dieselmotors zu treffen?",
    "answer": "1. Hauptstromschalter einschalten. 2. Kraftstoff- und K\u00fchlwasserventile \u00f6ffnen. 3. Getriebe auf \"neutral\" stellen. 4. K\u00fchlwasser pr\u00fcfen (Zweikreis-K\u00fchlsystem).",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 47,
    "question": "Welche Ma\u00dfnahmen sind vor dem Anlassen eines Benzinmotors zu treffen?",
    "answer": "1. Hauptstromschalter einschalten. 2. Motorraum mit Bilge entl\u00fcften. 3. Kraftstoff- und K\u00fchlwasserventile \u00f6ffnen. 4. Getriebe auf \"neutral\" stellen. 5. K\u00fchlwasser pr\u00fcfen (Zweikreis-K\u00fchlsystem).",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 48,
    "question": "Wie kontrollieren Sie den ordnungsgem\u00e4\u00dfen Betrieb des Motors?",
    "answer": "Kontrolle der Anzeigeger\u00e4te auf: 1. \u00d6ldruck und \u00d6ltemperatur, 2. K\u00fchlwassertemperatur, 3. Motorendrehzahl und 4. Batterieladung. Au\u00dferdem auf Motorger\u00e4usche, Vibrationen und Farbe der Auspuffgase achten.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 49,
    "question": "Welche Ma\u00dfnahmen treffen Sie nach dem Abstellen des Motors?",
    "answer": "1. Kraftstoffventil schlie\u00dfen. 2. Hauptstromschalter (Batterie) ausschalten. 3. Seeventile schlie\u00dfen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 50,
    "question": "W\u00e4hrend Sie unter Maschine laufen, steigt pl\u00f6tzlich die K\u00fchlwassertemperatur stark an. Ihre Yacht ist mit einem Saildrive-Antrieb ausgestattet. 1. Welche typische Ursache hat der Temperaturanstieg, wenn eine technische St\u00f6rung unwahrscheinlich ist? 2. Wie k\u00f6nnen Sie die St\u00f6rung einfach beheben?",
    "answer": "1. Fremdk\u00f6rper (Folienst\u00fccke, Plastikt\u00fcten, Pflanzenteile o. \u00c4. ) haben den K\u00fchlwassereinlass verstopft. 2. Mehrmals abwechselnd vor- und zur\u00fcckfahren, sodass sich die Fremdk\u00f6rper vom K\u00fchlwassereinlass l\u00f6sen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 51,
    "question": "Welche Fehlerursachen kann eine blaue F\u00e4rbung der Auspuffgase haben?",
    "answer": "Zweitaktmotor: zu fettes Benzin-\u00d6l-Gemisch. Es ist zu viel Schmier\u00f6l im Gemisch. Viertaktmotor: zu viel Schmier\u00f6l, \u00d6labstreifringe bzw. Kolbenringe defekt. In beiden F\u00e4llen verbrennt/verdampft Schmier\u00f6l.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 52,
    "question": "Erkl\u00e4ren Sie die Arbeitsweise in Bezug auf die Z\u00fcndung beim Ottomotor und Dieselmotor.",
    "answer": "Beim Ottomotor wird das z\u00fcndf\u00e4hige Benzin-Luft-Gemisch im Vergaser durch Einspritzung erzeugt und mit Fremdz\u00fcndung durch die Z\u00fcndkerze gez\u00fcndet. Beim Dieselmotor wird die angesaugte Luft hoch verdichtet und so erw\u00e4rmt, dass der eingespritzte Dieselkraftstoff sich durch Eigenz\u00fcndung in dieser komprimierten Luft entz\u00fcndet.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 53,
    "question": "Weshalb sollte dringend vermieden werden, dass beim Dieselmotor der Kraftstofftank leer gefahren wird?",
    "answer": "In die Einspritzpumpe/Kraftstoffleitung w\u00fcrde Luft gelangen. Startversuche nach dem Tanken w\u00e4ren erfolglos. Vor dem Tanken m\u00fcssten die Leitung und die Einspritzpumpe entl\u00fcftet werden. Ablagerungen sowie Kondenswasserbildung durch Temperaturschwankungen k\u00f6nnen entstehen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 54,
    "question": "W\u00e4hrend der Fahrt l\u00e4sst pl\u00f6tzlich die Motordrehzahl abrupt nach und der Motor geht beim Zur\u00fccklegen des Gashebels g\u00e4nzlich aus. Was kann die Ursache sein?",
    "answer": "Es ist m\u00f6glicherweise ein schwimmender Fremdk\u00f6rper (Leine, Trosse, Plane, Persening o. \u00c4.) in den Propeller geraten und behindert bzw. blockiert ihn.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 55,
    "question": "In welchen Bereichen werden an Bord Batterien eingesetzt?",
    "answer": "Zum Starten und f\u00fcr das Bordnetz.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 56,
    "question": "Was ist beim Laden von Batterien dringend zu beachten?",
    "answer": "Die Batteriek\u00e4sten bzw. -r\u00e4ume m\u00fcssen ausreichend be- und entl\u00fcftet sein.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 57,
    "question": "1. Was bedeutet die Angabe einer Batteriekapazit\u00e4t \"2 x 60 Ah\"? (Begr\u00fcndung!) 2. Welche Nettokapazit\u00e4t steht in dem Fall zur Verf\u00fcgung? (Begr\u00fcndung!)",
    "answer": "1. Es handelt sich um 2 Batterien (Akkus) mit jeweils 60 Amperestunden, insgesamt also 120 Ah Nennkapazit\u00e4t. 2. Dem entspricht eine Nettokapazit\u00e4t von etwa 72 Ah, da ein Akku kaum \u00fcber 80 % seiner Nennkapazit\u00e4t geladen werden kann.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 58,
    "question": "Geben Sie die ben\u00f6tigte Strommenge (in Amperestunden) an, um bei einer 12-Volt-Anlage zwei Verbraucher mit je 24 Watt 10 Stunden betreiben zu k\u00f6nnen (mit Angabe der Berechnung)!",
    "answer": "Ben\u00f6tigte Strommenge je Verbraucher: 24 : 12 = 2 Ampere mal Anzahl der Verbraucher mal Stunden ergibt: 2 x 2 A x 10 h = 40 Ah.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 59,
    "question": "Was k\u00f6nnte zu m\u00f6glichen Motorsch\u00e4den bis hin zum Kolbenfresser f\u00fchren?",
    "answer": "Zu wenig K\u00fchlwasser, Dampfblasen im K\u00fchlwasserschauglas, K\u00fchlwassertemperatur zu hoch, zu niedriger oder stetig fallender \u00d6ldruck, zu wenig oder nicht geeignetes \u00d6l, fallende Drehzahl, zitternde Nadel im Drehzahlmesser, klopfende Motorger\u00e4usche.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 60,
    "question": "Wie muss Tauwerk beschaffen sein, das f\u00fcr Festmacherleinen, Anker- und Schlepptrossen verwendet wird?",
    "answer": "Es muss bruchfest und elastisch sein.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 61,
    "question": "Wodurch k\u00f6nnen Sie verhindern, dass Festmacherleinen durch Schamfilen in Kl\u00fcsen oder an Kanten an der Pier besch\u00e4digt werden?",
    "answer": "Durch einen gegen Verrutschen gesicherten Plastikschlauch, der \u00fcber den Festmacher an der Scheuerstelle gezogen wird, hilfsweise mit Tuchstreifen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 62,
    "question": "Was m\u00fcssen Sie hinsichtlich der Festigkeit bedenken, wenn Sie Leinen zusammenknoten?",
    "answer": "Beim Knoten k\u00f6nnen Festigkeitsverluste bis zu 50 % auftreten.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 63,
    "question": "Wodurch k\u00f6nnen Sie verhindern, dass bei Tauwerk aus unterschiedlichem Innen- und Au\u00dfenmaterial die Seele in den Mantel rutscht?",
    "answer": "Durch einen gen\u00e4hten Takling.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 64,
    "question": "Wie sind l\u00e4ngsseits liegende Fahrzeuge festzumachen? Erg\u00e4nzen Sie die Skizze und benennen Sie die Leinen.",
    "answer": "1. Achterleine, 2. Achterspring, 3. Vorspring, 4. Vorleine.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 65,
    "question": "Wie k\u00f6nnen Sie mit Hilfe von zwei Fendern und einem Fenderbrett Ihr Boot festmachen, wenn die Pier mit vorspringenden Pf\u00e4hlen versehen ist? Erg\u00e4nzen Sie die Skizze mit Leinen.",
    "answer": "",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 66,
    "question": "Was ist beim Reinigen eines mit Antifouling behandelten Unterwasserschiffes zu beachten?",
    "answer": "Umweltschutzbestimmungen beachten, d. h. das Schiff nur auf einem entsprechend ausger\u00fcsteten Reinigungsplatz abspritzen und Wasser und Schmutz auffangen, also nicht in die Kanalisation lassen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 67,
    "question": "Ein funktionsf\u00e4higes elektrisches Ger\u00e4t arbeitet an Bord nicht. Nennen Sie h\u00e4ufige Ursachen und was kann zur Behebung getan werden?",
    "answer": "1. Schlechte Kontakte und Korrosion. 2. Kontakte fest anziehen, korrodierte Stellen mit feinstem Schleifpapier s\u00e4ubern, Kontaktspray verwenden.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 68,
    "question": "Warum m\u00fcssen Sch\u00e4den im Gelcoat unverz\u00fcglich beseitigt werden?",
    "answer": "Das Laminat unter der Gelcoatschicht nimmt Wasser auf und wird dadurch gesch\u00e4digt.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 69,
    "question": "Welche Daten sollten an Bord mindestens im Logbuch dokumentiert werden?",
    "answer": "1. Namen und Funktionen der Crewmitglieder, 2. Beginn und Ende einer Fahrt und 3. in angemessenen Zeitabst\u00e4nden: Position, Kurs, Geschwindigkeit, Str\u00f6mung, Wetter, Luftdruck.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 70,
    "question": "Welche Sicherheitsma\u00dfnahmen m\u00fcssen auch bei ruhigem Wetter bei Nachtfahrten beachtet werden?",
    "answer": "1. Bei jeder T\u00e4tigkeit an Deck Rettungswesten und Sicherheitsgurt tragen. 2. Nur mit am Schiff eingepickter Sicherheitsleine \u00fcber Deck gehen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 71,
    "question": "Was verstehen Sie unter \"Radeffekt\" des Schiffspropellers (Schraube)?",
    "answer": "\"Radeffekt\" ist die seitliche Versetzung des Hecks durch die drehende Schraube.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 72,
    "question": "Mit welchen 4 Angaben werden Propeller auf Yachten beschrieben?",
    "answer": "Anzahl der Fl\u00fcgel, Gr\u00f6\u00dfe ihrer Fl\u00e4che, Durchmesser und Steigung.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 73,
    "question": "Wie wirkt der rechts- bzw. linksdrehende Propeller auf das Schiffsheck bei R\u00fcckw\u00e4rtsfahrt?",
    "answer": "Ein rechtsdrehender Propeller versetzt das Heck bei R\u00fcckw\u00e4rtsfahrt nach Backbord, ein linksdrehender nach Steuerbord.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 74,
    "question": "1. Wie drehen bei einem Zweischrauber in der Regel die Propeller? 2. Welchen man\u00f6vriertechnischen Vorteil haben Yachten mit 2 Propellern?",
    "answer": "1. Gegenl\u00e4ufig. 2. Mit 2 Propellern kann man nahezu auf der Stelle drehen, indem man einen Propeller vorw\u00e4rts und einen Propeller r\u00fcckw\u00e4rts arbeiten l\u00e4sst. Die Man\u00f6vrierf\u00e4higkeit wird dadurch verbessert.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 75,
    "question": "Warum gibt es bei einem Zweischrauben-Schiff (in der Regel) keinen Radeffekt?",
    "answer": "Die Drehrichtungen der Schrauben sind gegenl\u00e4ufig. So heben sich die jeweiligen Radeffekte gegenseitig auf.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 76,
    "question": "Was ist ein Bugstrahlruder und wozu dient es?",
    "answer": "Eine im Bug einer Yacht befindliche R\u00f6hre mit einem Propeller, mit dem ein Querschub und damit ein Drehen des Buges bei geringen Vorausgeschwindigkeiten erreicht werden kann.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 77,
    "question": "Wann sollte aus Gr\u00fcnden der Sicherheit auf Motoryachten der Au\u00dfenfahrstand besetzt werden?",
    "answer": "1. Bei verminderter Sicht zum Wahrnehmen der Schallsignale. 2. Bei Man\u00f6vern in engen Gew\u00e4ssern zur besseren Rundumsicht.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 78,
    "question": "Warum empfiehlt sich beim Schleppen die Verwendung einer Hahnepot und wo sollte sie belegt werden?",
    "answer": "1. Eine Hahnepot verteilt die Zugkr\u00e4fte auf mehrere Belegpunkte f\u00fcr die Schleppleine an der Durchf\u00fchrung an Bug und auf den beiden Bootsseiten. 2. Zum Belegen eignen sich zumeist kr\u00e4ftigere Klampen f\u00fcr die Vorspring auf den Bootsseiten.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 79,
    "question": "Sie wollen in eine Box einlaufen. Wie bereiten Sie die Achterleinen vor und machen sie fest?",
    "answer": "Achterleinen mit Auge versehen. M\u00f6glichst f\u00fchzeitig \u00fcber die Pf\u00e4hle legen, bei seitlichem Wind zuerst \u00fcber den Luvpfahl.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 80,
    "question": "Welche Vorbereitung haben Sie f\u00fcr ein Anlegeman\u00f6ver zu treffen?",
    "answer": "1. Crew f\u00fcr Man\u00f6ver einteilen. 2. Leinen und Fender bereitlegen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 81,
    "question": "Beschreiben Sie das Fahrman\u00f6ver mit einem Zweischrauben-Schiff bei einer Drehung auf engem Raum \u00fcber Steuerbord.",
    "answer": "Ruder hart Steuerbord, Steuerbordmaschine r\u00fcckw\u00e4rts, Backbordmaschine voraus.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 82,
    "question": "Bei welchen Man\u00f6vern k\u00f6nnen Sie ein Bugstrahlruder sinnvoll einsetzen?",
    "answer": "1. Beim An- und Ablegen. 2. Beim Drehen auf engem Raum.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 83,
    "question": "Sie liegen l\u00e4ngsseits mit der Stuerbordseite an einer Pier. Beschreiben Sie ein Ablegeman\u00f6ver unter gleichzeitigem Einsatz von Bugstrahlruder und Maschine.",
    "answer": "1. Hebel f\u00fcr Bugstrahlruder nach Backbord legen, sodass der Bug von der Pier weggedr\u00fcckt wird (nach Backbord schwenkt) und gleichzeitig 2. Ruderlage deutlich nach Steuerbord und langsame Fahrt voraus, sodass das Heck nach Backbord ausschwenkt. So wird das Schiff fast parallel von der Pier abgedr\u00fcckt.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 84,
    "question": "Warum kann das Anlaufen eines Hafens bei auflandigem Starkwind bzw. schwerem Wetter gef\u00e4hrlich werden?",
    "answer": "Gefahr durch Grundseen bzw. Kreuzseen. M\u00f6glichkeit von Querstromwirbeln.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 85,
    "question": "Sie werden in K\u00fcstenn\u00e4he von einem Sturm \u00fcberrascht. Wie verhalten Sie sich mit einer Motoryacht?",
    "answer": "1. M\u00f6glichst rasch versuchen, Hafen oder Landschutz anzulaufen. 2. Ggf. Motoryacht mit langsamer Fahrt gegen die See halten. 3. Sicherheitsma\u00dfnahmen f\u00fcr die Besatzung treffen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 86,
    "question": "Worauf m\u00fcssen Sie achten, wenn Sie in Tidengew\u00e4ssern l\u00e4ngsseits einer Pier festgemacht haben?",
    "answer": "1. Die Wassertiefe muss auch bei Niedrigwasser ausreichen oder sicheres Aufsetzen muss gew\u00e4hrleistet sein. 2. Die Leinen m\u00fcssen f\u00fcr den Tidenstieg oder -fall ausreichend lang sein. Bei gr\u00f6\u00dferem Tidenhub darf das Fahrzeug keinesfalls unbeaufsichtigt bleiben.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 87,
    "question": "Sie fahren bei frischem Wind und mitlaufendem Strom (Wind gegen Strom) nach Luv. Welche Auswirkungen hat ein gegen den Wind setzender Strom auf den Seegang?",
    "answer": "Durch den Strom entsteht eine kurze, steile und kabbelige See.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 88,
    "question": "Wie wirkt sich mitlaufender Strom auf die Fahrt eines Fahrzeugs und die Loganzeige aus?",
    "answer": "1. Der Strom erh\u00f6ht die Fahrt \u00fcber Grund. 2. Das Log zeigt dies nicht an.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 89,
    "question": "Welcher Kurswinkel ist bei schwerer See am besten geeignet, das Aufschlagen des Bootes zu verringern?",
    "answer": "Ein Kurswinkel von 20 bis 25\u00b0 bezogen auf die Seegangsrichtung ist am besten geeignet, hartes Aufschlagen zu verringern.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 90,
    "question": "Welche Hilfsmittel k\u00f6nnen Sie einsetzen, um einen \u00dcberbordgefallenen an Deck zu bekommen?",
    "answer": "Bewegliche (und gesicherte) Badeleiter, beschwerte Trittschlinge, Rettungstalje, Bergegurt.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 91,
    "question": "Welche Sofortma\u00dfnahmen sind einzuleiten, wenn jemand \u00fcber Bord gefallen ist?",
    "answer": "1. Ruf: \"Mensch \u00fcber Bord!\", 2. Rettungsmittel zuwerfen, 3. Ausguck halten, Mann im Auge behalten, 4. Maschine starten, 5. \"Mensch-\u00fcber-Bord-Man\u00f6ver\" einleiten, 6. Notmeldung abgeben, 7. ggf. Markierungsblitzboje werfen, 8. ggf. MOB -Taste eines satellitengest\u00fctzten Navigationsger\u00e4tes dr\u00fccken, 9. Bergung durchf\u00fchren.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 92,
    "question": "Welche Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen gegen das \u00dcberbordfallen getroffen werden?",
    "answer": "1. Sicherheitsgurte anlegen und einpicken. 2. Anbringen von Strecktau oder Laufleinen von Bug zum Heck. 3. Crew auf Befestigungspunkte (Einpickpunkte f\u00fcr Karabinerhaken) hinweisen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 93,
    "question": "Nennen Sie die grunds\u00e4tzlichen Schritte und ihre Ziele zur Rettung einer \u00fcber Bord gegangenen Person.",
    "answer": "1. Maschine starten, 2. Suche, Herstellung eines Sichtkontaktes zur \u00fcber Bord gegangenen Person, 3. \"Mensch-\u00fcber-Bord-Man\u00f6ver\", Ann\u00e4herung an die im Wasser treibende Person und Herstellung einer ersten Leinenverbindung, 4. Bergung, sicheres und schnelles Anbordnehmen der Person, 5. Erste Hilfe, Betreuung, 6. ggf. Notalarm abgeben.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 94,
    "question": "Mit welchen Hilfsmitteln k\u00f6nnen Sie den Bezugspunkt (internationaler Begriff: Datum) f\u00fcr die Suche nach einem \u00dcberbordgefallenen sichern?",
    "answer": "1. Markierungsblitzboje, 2. MOB-Taste eines satellitengest\u00fctzten Navigationsger\u00e4tes (z. B. GPS ).",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 95,
    "question": "Was geh\u00f6rt u. a. zur Sicherheitsausr\u00fcstung z. B. einer 10-m-Yacht? Nennen Sie mindestens 6 Ausr\u00fcstungsgegenst\u00e4nde.",
    "answer": "1. Lenzpumpen und P\u00fctzen, 2. Lecksicherungsmaterial, 3. Feuerl\u00f6scher, 4. Werkzeug und Ersatzteile, 5. Seenotsignalmittel, 6. Handlampen, 7. Funkeinrichtung, 8. Anker, 9. Erste-Hilfe-Ausr\u00fcstung, 10. Radarreflektor und 11. Rettungsmittel.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 96,
    "question": "Was geh\u00f6rt zur Sicherheitsausr\u00fcstung der Besatzung in der K\u00fcstenfahrt?",
    "answer": "1. Rettungsweste und Sicherheitsgurt (Lifebelt) f\u00fcr jedes Besatzungsmitglied, 2. Rettungsflo\u00df (Rettungsinsel), 3. Rettungskragen mit Tag- und Nachtsignal und 4. Erste-Hilfe-Ausr\u00fcstung mit Anleitung.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 97,
    "question": "Wie erhalten Sie Kenntnis \u00fcber das n\u00e4chste Wartungsdatum eines Rettungsflo\u00dfes?",
    "answer": "Die runde, auf der Insel klebende farbige Serviceplakette oder das bei der letzten Wartung mitgelieferte Zertifikat geben Auskunft \u00fcber den n\u00e4chsten Wartungstermin.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 98,
    "question": "Worauf m\u00fcssen Sie bei Ihren Automatikrettungswesten hinsichtlich der Funktionssicherheit achten?",
    "answer": "Auf regelm\u00e4\u00dfige Wartung. Wartungsf\u00e4lligkeit erkennbar an der farbigen Serviceplakette.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 99,
    "question": "Was ist auf Deck einer Yacht ein Strecktau (auch Laufleine genannt) und wozu dient es?",
    "answer": "Ein neben der Fu\u00dfreling verlaufender Draht, Gurt oder eine starke Leine zwischen Cockpit und Vorschiff straff gespannt zum Einpicken der Sicherheitsleine (Lifebelts).",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 100,
    "question": "Welche Seenotsignalmittel sollten Sie an Bord haben? Nennen Sie mindestens 6 Beispiele.",
    "answer": "1. Handfackeln, rot, 2. Handraketen, rot, 3. Rauchfackeln oder Rauchtopf, orange, 4. Signalpistole mit Munition, 5. Seewasserf\u00e4rber, 6. Signalflaggen N und C , 7. Signallampe, 8. Seenotfunkboje.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 101,
    "question": "Welche Feuerl\u00f6scheinrichtungen sollten an Bord sein?",
    "answer": "1. Feuerl\u00f6scher ( ABC -Pulverl\u00f6scher und eventuell CO22 -L\u00f6scher), 2. P\u00fctz zum L\u00f6schen von Br\u00e4nden fester Stoffe, 3. Feuerl\u00f6schdecke, 4. L\u00f6schdurchlass f\u00fcr geschlossene Motorr\u00e4ume, der das L\u00f6schen von Br\u00e4nden mit CO -L\u00f6schern ohne Sauerstoffzutritt 2 erm\u00f6glicht.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 102,
    "question": "Welche Feuerl\u00f6scharten sind f\u00fcr Sportboote geeignet? Wie und wo sind sie an Bord unterzubringen?",
    "answer": "1. Der ABC-Pulverl\u00f6scher, f\u00fcr geschlossene Motorr\u00e4ume der CO -L\u00f6scher. 2 2. Der Feuerl\u00f6scher muss gebrauchsfertig und leicht erreichbar sein, CO 2 -L\u00f6scher nicht im Schiffsinneren unterbringen (Erstickungsgefahr bei Leckage). 3. Er soll in der N\u00e4he der Maschinenr\u00e4ume, der Komb\u00fcse sowie der Koch- oder Heizstelle montiert sein.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 103,
    "question": "Wie wird die st\u00e4ndige Funktionssicherheit eines Feuerl\u00f6schers sichergestellt?",
    "answer": "1. Durch Einhaltung des vorgeschriebenen Pr\u00fcftermins, ersichtlich aus der Pr\u00fcfplakette. 2. Der Feuerl\u00f6scher muss vor Feuchtigkeit und Korrosion gesch\u00fctzt werden.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 104,
    "question": "Wie wird ein Brand an Bord wirksam bek\u00e4mpft?",
    "answer": "1. Alle \u00d6ffnungen schlie\u00dfen, 2. Brennstoffzufuhr (Hauptschalter) unterbrechen, 3. Feuerl\u00f6scher erst am Brandherd bet\u00e4tigen, 4. Feuer von unten und von vorn bek\u00e4mpfen, 5. L\u00f6schdecke einsetzen, 6. Fl\u00fcssigkeitsbr\u00e4nde nicht mit Wasser bek\u00e4mpfen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 105,
    "question": "Was ist vor Reisebeginn beim Seeklarmachen zu \u00fcberpr\u00fcfen und zu beachten? Nennen Sie mindestens 6 Beispiele.",
    "answer": "1. Seet\u00fcchtigkeit der Yacht, 2. Treibstoffvorrat, 3. Navigationsunterlagen, 4. Sicherheitseinweisung der Besatzung, 5. Rettungsmittel, 6. Seenotsignale, 7. Trinkwasser- und Proviantvorr\u00e4te, 8. Funktionsf\u00e4higkeit des Motors, 9. Funktionsf\u00e4higkeit der elektronischen Navigationsger\u00e4te, 10. Lenzeinrichtungen, 11. Feuerl\u00f6scher, 12. Boots- und Personalpapiere.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 106,
    "question": "Was geh\u00f6rt zur Sicherheitseinweisung der gesamten Besatzung vor Reisebeginn? Nennen Sie mindestens 6 Beispiele.",
    "answer": "Einweisung in Gebrauch und Bedienung 1. der Rettungswesten und Sicherheitsgurte, 2. des Rettungsflo\u00dfes, 3. der Signalmittel, 4. der Lenzpumpen, 5. der Seeventile und des Bord-WC, 6. der Kocheinrichtung, 7. der Feuerl\u00f6scher, 8. der Motoranlage, 9. der Elektroanlage, 10. des Rundfunkger\u00e4tes und der UKW -Seefunkanlage, 11. Verhalten bei \"Mensch-\u00fcber-Bord\", 12. Erkennen der Seekrankheit und entsprechendes Verhalten.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 107,
    "question": "In welche technischen Einrichtungen/Ausr\u00fcstungen muss der Schiffsf\u00fchrer die Besatzung vor Reiseantritt unbedingt einweisen? Nennen Sie mindestens 6 Beispiele.",
    "answer": "1. Ankergeschirr, 2. Lenzeinrichtung, 3. Feuerl\u00f6scheinrichtungen, 4. Motoranlage, 5. Seeventile, 6. UKW-Seefunkanlage, 7. MOB-Taste vom satellitengest\u00fctzten Navigationsger\u00e4t (z. B. GPS), 8. Seenotsignalmittel, 9. Notrudereinrichtung.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 108,
    "question": "Welche Sicherheitsma\u00dfnahmen sind vor jedem Auslaufen durchzuf\u00fchren? Nennen Sie mindestens 6 Beispiele.",
    "answer": "1. Wetterbericht einholen, 2. Kontrolle der Sicherheitsausr\u00fcstung, 3. Kontrolle von Motor und Schaltung, 4. Kontrolle der nautischen Ger\u00e4te, 5. Kontrolle der Bilge, 6. \u00dcberpr\u00fcfen des Wasser- und Kraftstoffvorrats, 7. Kontrolle der Schall- und Lichtsignaleinrichtung, 8. Kontrolle der Navigationslichter, 9. Bereitlegen der aktuellen Seekarten und nautischen Ver\u00f6ffentlichungen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 109,
    "question": "Warum sollten alle Crewmitglieder Lage und Funktion s\u00e4mtlicher Pumpen und Ventile kennen?",
    "answer": "Damit im Bedarfsfall sie jeder bedienen kann.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 110,
    "question": "Warum sollte die Crew in die Funktion des Bord-WC eingewiesen werden?",
    "answer": "Weil durch unsachgem\u00e4\u00dfe Bedienung Wasser ins Bootsinnere gelangen kann.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 111,
    "question": "Warum sollte die Crew vor Reisebeginn in die Funktion des Ankergeschirrs und die Durchf\u00fchrung eines Ankerman\u00f6vers eingewiesen werden?",
    "answer": "Damit jeder den Anker sicher ausbringen und einholen kann.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 112,
    "question": "Wie verhalten Sie sich, wenn Ihr Schiff leckgeschlagen ist?",
    "answer": "1. Meldung abgeben. 2. Je nach Erfordernissen Fahrt aus dem Schiff nehmen. 3. Lenzpumpen bet\u00e4tigen, Lecksuche, Leck mit Bordmitteln abdichten. 4. K\u00fcste bzw. flaches Wasser ansteuern. 5. Fahrzeug so trimmen, dass Leckstelle aus dem Wasser kommt bzw. m\u00f6glichst wenig unter Wasser ist.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 113,
    "question": "Was tun Sie, wenn Ihr Schiff leckgeschlagen ist und das Wasser im Schiff trotz aller Ma\u00dfnahmen weiter steigt?",
    "answer": "1. Notzeichen geben, Funkmeldung abgeben, ggf. Radartransponder einschalten. 2. Verlassen des Bootes vorbereiten, Rettungswesten anlegen, Rettungsflo\u00df klarmachen. 3. Wenn m\u00f6glich, ruhiges Flachwasser anlaufen und Schiff auf Grund setzen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 114,
    "question": "Welche Folgen k\u00f6nnen Grundber\u00fchrungen und harte St\u00f6\u00dfe, z. B. bei Anlegeman\u00f6vern oder Kollisionen mit treibenden Gegenst\u00e4nden, haben?",
    "answer": "1. Eine Besch\u00e4digung der Bordwand kann eintreten. 2. Es kann Sinkgefahr entstehen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 115,
    "question": "Welche grunds\u00e4tzliche Verhaltensweise sollte beachtet und welche Ma\u00dfnahmen sollten ergriffen werden, wenn Ihr Schiff in Seenot kommt?",
    "answer": "1. Ruhe bewahren und \u00fcberlegt handeln. 2. Notalarm abgeben, ggf. Radartransponder einschalten. 3. Rettungsflo\u00df klarmachen. 4. Rettungsweste und Sicherheitsgurt anlegen. 5. So lange wie m\u00f6glich an Bord bleiben. 6. W\u00e4rmende Kleidung anziehen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 116,
    "question": "Welche Ma\u00dfnahmen treffen Sie, bevor Sie von Ihrem Fahrzeug in ein Rettungsflo\u00df \u00fcbersteigen?",
    "answer": "1. Rettungsweste und Sicherheitsgurt anlegen. 2. W\u00e4rmende Kleidung anziehen. 3. Nach M\u00f6glichkeit vorher reichlich warme Fl\u00fcssigkeit trinken. 4. Soweit noch nicht geschehen, Proviant, Wasser, Seenotsignalmittel und ggf. Seenotfunkbake, Radartransponder und UKW- Handsprechfunkger\u00e4te in das Rettungsflo\u00df bringen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 117,
    "question": "Warum sollte ein sinkendes Schiff im Notfall so sp\u00e4t wie m\u00f6glich verlassen werden?",
    "answer": "1. Die \u00dcberlebensm\u00f6glichkeiten sind auf dem Schiff gr\u00f6\u00dfer. 2. Ein Schiff ist besser zu orten. 3. Einstieg in das Rettungsflo\u00df und Aufenthalt k\u00f6nnen sehr schwierig sein.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 118,
    "question": "Erkl\u00e4ren Sie die Handhabung der Hubschrauberrettungsschlinge im Einsatz!",
    "answer": "1. Bei offener Rettungsschlinge: zuerst den Karabinerhaken einpicken. 2. Mit dem Kopf und beiden Armen in die Rettungsschlinge einsteigen. 3. Die Arme m\u00fcssen nach unten gedr\u00fcckt werden und die H\u00e4nde sind zu schlie\u00dfen. 4. Das Windenseil muss frei h\u00e4ngen, es darf nicht an Bord befestigt werden.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 119,
    "question": "Wann d\u00fcrfen Notzeichen gegeben werden?",
    "answer": "Nach Feststellung des Notfalles auf Anordnung des Schiffsf\u00fchrers; bei unmittelbarer Gefahr f\u00fcr das Schiff oder die Besatzung, die ohne fremde Hilfe nicht \u00fcberwunden werden kann.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 120,
    "question": "Wann darf ein UKW-Sprechfunkger\u00e4t auch ohne entsprechenden Bef\u00e4higungsnachweis benutzt werden?",
    "answer": "In Notf\u00e4llen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 121,
    "question": "Worauf ist zu achten, wenn Crewmitglieder seekrank sind?",
    "answer": "1. Aufenthalt im Cockpit beaufsichtigen und Crewmitglieder gegen \u00dcberbordfallen sichern, 2. Fl\u00fcssigkeitsverlust ausgleichen (Wasser), 3. Crewmitglied anhalten, zur K\u00fcste oder zum Horizont zu schauen, 4. mit Arbeiten besch\u00e4ftigen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 122,
    "question": "Wozu dient ein Reitgewicht (Gleitgewicht, Ankergewicht) beim Ankern?",
    "answer": "Es soll die Ankertrosse auf den Grund ziehen, damit der Anker nicht durch einen zu steilen Winkel aus dem Grund gebrochen wird. Es wirkt ruckd\u00e4mpfend.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 123,
    "question": "Warum sollte beim Verwenden einer Ankertrosse ein Kettenvorlauf benutzt werden?",
    "answer": "Damit der Zug auf den Anker nicht zu steil wird.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 124,
    "question": "Welcher Ankergrund ist f\u00fcr die \u00fcblichen Leichtgewichtsanker 1. gut geeignet? 2. m\u00e4\u00dfig geeignet? 3. ungeeignet?",
    "answer": "1. Sand, Schlick, weicher Ton und Lehm, 2. harter Ton und Lehm, 3. steinige, verkrautete und stark schlammige B\u00f6den.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 125,
    "question": "Was m\u00fcssen Sie bei der Auswahl eines Ankerplatzes beachten?",
    "answer": "1. Der Ankerplatz sollte Schutz vor Wind und Wellen bieten. 2. Auf ausreichenden Platz zum Schwojen achten. 3. M\u00f6gliche Winddrehungen einplanen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 126,
    "question": "Welchen Ankergrund sollten Sie nach M\u00f6glichkeit meiden?",
    "answer": "Steinige, verkrautete und stark schlammige B\u00f6den.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 127,
    "question": "Wie k\u00f6nnen Sie die Haltekraft eines Ankers erh\u00f6hen, wenn Sie auf engem Raum (z. B. zwischen zwei Stegen) nicht die erforderliche Kettenl\u00e4nge stecken k\u00f6nnen?",
    "answer": "Mit einem Reitgewicht, um so den Anker besser am Boden zu halten.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 128,
    "question": "Sie ankern in einer Bucht. Wie k\u00f6nnen Sie bei zunehmendem Wind die Haltekraft Ihres Ankers verbessern?",
    "answer": "1. Mehr Trosse oder Kette stecken, 2. Reitgewicht verwenden.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 129,
    "question": "Sie wollen auf verkrautetem Grund ankern. Ihnen steht ein Leichtgewichtsanker und ein Stockanker zur Verf\u00fcgung. Welchen benutzen Sie und warum?",
    "answer": "Den Stockanker, weil er sich insbesondere auch aufgrund seines h\u00f6heren Gewichtes besser eingr\u00e4bt.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 130,
    "question": "Wozu dient eine Ankerboje?",
    "answer": "1. Sie zeigt die Lage des Ankers an. 2. Mit der Trippleine kann das Bergen eines unklaren Ankers unterst\u00fctzt werden.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 131,
    "question": "Wie erkennen Sie, ob der Anker h\u00e4lt?",
    "answer": "1. Vibration von Kette oder Trosse pr\u00fcfen, 2. Einrucken des Ankers pr\u00fcfen, 3. durch wiederholte Peilungen und ggf. Sch\u00e4tzungen des Abstands zu anderen Schiffen oder zu Landmarken, 4. falls GPS vorhanden ist, die Ankeralarmfunktion einschalten.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 132,
    "question": "Welche Ankerarten finden \u00fcberwiegend auf Sportbooten Verwendung? Nennen Sie 3.",
    "answer": "1. Patentanker, 2. Stockanker (einklappbarer Stock), 3. Draggen (klappbare Flunken), 4. Pflugscharanker.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 133,
    "question": "Nennen Sie 3 Ankertypen, die vom Germanischen Lloyd als Anker mit hoher Haltekraft anerkannt sind.",
    "answer": "Bruce-Anker, CQR -Anker, Danforth-Anker, D'Hone-Anker.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 134,
    "question": "1. Welches sind die Vorteile einer Ankerkette gegen\u00fcber einer Ankerleine? 2. Wie kombiniert man auf Yachten h\u00e4ufig die Systeme?",
    "answer": "1. Die Kette unterst\u00fctzt das Eingraben, verkleinert den Schwojeraum, wirkt ruckd\u00e4mpfend, kann nicht an Steinen durchscheuern und erh\u00f6ht die Haltekraft des Ankers. 2. Es wird zwischen Anker und Leine ein Kettenvorlauf von 3 bis 5 m gefahren.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 135,
    "question": "1. Warum soll eine Ankerleine nicht an den Anker geknotet werden? 2. Warum muss die Ankerkette mit einem Taustropp am Schiff bzw. im Kettenkasten befestigt werden?",
    "answer": "1. Knoten reduzieren die Bruchlast einer Leine um bis zu 50 %. 2. Damit die Kette im Notfall schnell gekappt werden kann.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 136,
    "question": "Sie wollen in einer Bucht ankern, in der das (ausreichend tiefe) Wasser unterschiedliche F\u00e4rbungen zeigt. Wo w\u00e4hlen Sie den Ankerplatz? (Begr\u00fcndung!)",
    "answer": "Ich ankere auf hellem Wasser. Begr\u00fcndung: Der Grund ist hier sandig, der Anker h\u00e4lt gut. Dunkler Grund weist auf Bewuchs hin, wo der Anker schlecht h\u00e4lt.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 137,
    "question": "Warum darf der Anker nicht zusammen mit seiner Leine am Ankerplatz \u00fcber Bord geworfen werden?",
    "answer": "Die Leine k\u00f6nnte mit dem Anker vert\u00f6rnen und dadurch das Eingraben des Ankers verhindern. Der Anker w\u00fcrde dann nicht halten.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 138,
    "question": "Beschreiben Sie die Vorbereitung eines Ankerman\u00f6vers.",
    "answer": "Ausw\u00e4hlen eines geeigneten Ankerplatzes anhand der Seekarte bzw. des Seehandbuches (Meeresgrund/Wassertiefe geeignet?), Ermitteln der Wind- und/oder Stromrichtung und -st\u00e4rke, Klarmachen des Ankergeschirrs und des Ankersignals, mit langsamster Fahrt - Kurs gegen Strom bzw. Wind - einen Ankerplatz ansteuern.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 139,
    "question": "Beschreiben Sie wichtige Elemente eines Ankerman\u00f6vers.",
    "answer": "Geeigneten Ankerplatz festlegen/planen, Ansteuerung planen (in der Regel gegen Wind und/oder Strom), bei langsamer Fahrt r\u00fcckw\u00e4rts \u00fcber Grund Anker fallen lassen, Kette/Leine in Abh\u00e4ngigkeit vom Wetter/Strom bis auf das 3- bzw. 5fache der Wassertiefe stecken, Ankerball/Ankerlicht setzen, Ankerposition feststellen, dokumentieren und ausreichend kontrollieren.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 140,
    "question": "Was m\u00fcssen Sie bedenken, wenn ein gro\u00dfes Schiff auf Ihr Sportboot zukommt?",
    "answer": "1. Andere Man\u00f6vrierf\u00e4higkeit (gr\u00f6\u00dfere Drehkreise, l\u00e4ngere Stoppstrecken), 2. u. U. eingeschr\u00e4nkte Sicht des anderen Fahrzeugs, insbesondere nach voraus, 3. M\u00f6glichkeit des \u00dcbersehenwerdens, weil man sich im Radarschatten befindet, 4. Beeintr\u00e4chtigung durch Bugwellen des gro\u00dfen Schiffes.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 141,
    "question": "Warum sollten Sie nicht zu dicht hinter dem Heck eines vorbeifahrenden Schiffes durchfahren?",
    "answer": "Sog und Hecksee k\u00f6nnen das eigene Boot erheblich gef\u00e4hrden.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 142,
    "question": "Was m\u00fcssen Sie beim Passieren eines gro\u00dfen Schiffes bei dessen Kurs\u00e4nderungen, z. B. in einem kurvenreichen Fahrwasser, beachten?",
    "answer": "Bei einer Kurs\u00e4nderung schwenkt das Heck deutlich in die entgegengesetzte Richtung aus, also nach Backbord bei einer Kurs\u00e4nderung nach Steuerbord und umgekehrt.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 143,
    "question": "Mit welchen Stoppstrecken und Stoppzeiten m\u00fcssen Sie bei gro\u00dfen Schiffen in voller Fahrt rechnen und wovon h\u00e4ngen sie ab?",
    "answer": "Abh\u00e4ngig von Schiffstyp und -gr\u00f6\u00dfe, Beladungszustand und Ausgangsgeschwindigkeit ist mit der 8- bis 12fachen Schiffsl\u00e4nge und bis zu 8 bis 12 Minuten Dauer (z. B. ein 300 m langes Containerschiff voll abgeladen mit 24 kn : Stoppstrecke ca. 2 sm , Stoppzeit ca. 12 Minuten) zu rechnen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 144,
    "question": "Wie reagiert ein gro\u00dfes Schiff, wenn bei ca. 20 kn Fahrt ein Ausweichman\u00f6ver durch Hartruderlage eingeleitet wird? Nach welcher Distanz verl\u00e4sst es in etwa die alte Kurslinie?",
    "answer": "Der Steven bewegt sich in Richtung der Hartruderlage, das Heck schl\u00e4gt relativ weit zur entgegengesetzten Richtung aus. Das Schiff verl\u00e4sst mit seinem Heck erst nach mehreren Schiffsl\u00e4ngen seine bisherige Kurslinie, bewegt sich also zun\u00e4chst in der alten Kursrichtung fort. Diese Strecke kann bei 300 m langen Containerschiffen 1,5 bis 2,5 Schiffsl\u00e4ngen, d. h. ca. 500 bis 600 m betragen.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 145,
    "question": "Auf vielen gro\u00dfen Schiffen ist die Sicht nach vorne eingeschr\u00e4nkt. Welchen Abstand vor einem Schiff m\u00fcssen Sie als nicht einsehbar mindestens ber\u00fccksichtigen?",
    "answer": "Sichtbeschr\u00e4nkung nach voraus maximal 2 Schiffsl\u00e4ngen oder 500 m.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  },
  {
    "id": 146,
    "question": "Wie k\u00f6nnen Sie die Wahrscheinlichkeit erh\u00f6hen, im Radar von anderen Fahrzeugen gesehen zu werden?",
    "answer": "Durch einen m\u00f6glichst hoch und fest angebrachten passiven Radarreflektor bzw. besser noch durch einen \"aktiven\" Radarreflektor.",
    "topic": "Seemanschaft 2"
  }
]